<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Viglong的海岸线</title>
  <icon>https://zhang-ziang.github.io/image/nora_logo.png</icon>
  
  <link href="https://zhang-ziang.github.io/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://zhang-ziang.github.io/"/>
  <updated>2024-05-24T05:56:55.157Z</updated>
  <id>https://zhang-ziang.github.io/</id>
  
  <author>
    <name>Viglong</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>整理整理吧</title>
    <link href="https://zhang-ziang.github.io/2024/05/24/20240523%E6%95%B4%E7%90%86%E6%95%B4%E7%90%86%E5%90%A7/"/>
    <id>https://zhang-ziang.github.io/2024/05/24/20240523%E6%95%B4%E7%90%86%E6%95%B4%E7%90%86%E5%90%A7/</id>
    <published>2024-05-24T06:00:00.000Z</published>
    <updated>2024-05-24T05:56:55.157Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>题图摄于杭州植物园，这是一个比太子湾更休闲的地方，因为人足够少，又不像良渚那样离玉泉那么远。</p><iframe frameborder="no" border="0" marginwidth="0" marginheight="0" width=330 height=86 src="//music.163.com/outchain/player?type=2&id=26124988&auto=1&height=66"></iframe><hr><p>一节课也没有上但又忙到不行的学期就要结束了，我的大四也接近尾声了。想到去年这个时候，我在名义上的最后一个学期上到了最舒服的几门项目课。所有的大作业基本都是开发导向的，很多原理或许可以不求甚解。我觉得对于我个人的天性而言，开发和工程可能是更加合适我的位置，我最擅长的技能，大概还是规划和如同搭积木一般的模块组合吧。</p><p>其实对于我而言，2023年已经正式宣告了学生时代的结束。</p><p>在接下来的三年研究生的生涯里，大概是很难再有以一个完全的学生心态去听正经的课程的体验了。可能研究生一二年级都要赶忙准备论文的发表，最后一年要准备进入工作，忙着实习和面试了。某种程度上来说，今年我已经完完全全是以一个准研究生的节奏在未来硕士的实验室开始相关工作了。</p><p>从2023年的暑假开始，似乎就进入了以四个月为一个轮回的每年三大AI会议的投稿。截稿前两个月的实验赶工，把主实验的性能刷上去，截稿前两周的文章赶稿，凑齐需要的消融实验，截稿后立刻整理开源版本代码，一个月后等审稿意见出了在十天之内赶出三四个实验进行rebuttal。rebuttal之后简单休息两周就可以进行下一次项目的实验了。急速奔跑的科研氛围下的日常生活真是如飞轮般旋转，甩得整个人东一块西一块的。在接下来的三年研究生的生涯里，大概是很难再有以一个完全的学生心态去听正经的课程的体验了。可能研究生一二年级都要赶忙准备论文的发表，最后一年要准备进入工作，忙着实习和面试了。某种程度上来说，今年我已经完完全全是以一个准研究生的节奏在未来硕士的实验室开始相关工作了。</p><p>进入这种生活节奏可以说是半自愿的。自愿的一半是，就我个人而言，这段科研是我接触到的对个人来说最好的一次机会，而非自愿的一半是，在项目赶工之间来自deadline的压迫。有时候不免自觉学生是一种多么特殊的身份，承载着高期望的同时又似乎有很大的风险。这种自觉在获得实验室的小小收入之后，在回望过去的时候又不免更加强烈。说起来，选择继续在算法领域做科研时我更多是出于兴趣而不是前景，我当时只是单纯想要了解人工智能的本质是什么。然而领域火爆的当下，其实简单的规律不难理解，而黑盒之内的大象还没有人知道长什么样。</p><p>比起我身边已经找到工作和没有深度参与科研的保研同学，我感觉自己很难真正休息。就像经典的八小时工作制之外，需要等额的休闲和睡眠时间，我需要比较充足的时间来同时实践爱好和安静的自处。我是属于闲不住的那类人，一旦真正闲下来，就会有进行创造性活动的冲动。不过最近一年高强度滚动的生活还是让人有点经常性处于多巴胺不足的情况，经常观察到自己处于在焦虑中拖延的情况，手头有事+不想干事&#x3D;无法毫无负担地真正休息，情绪状态相比之前感觉也不稳定了很多。可能需要出门好好骑一次车，好好喝杯奶，好好睡一觉。</p><p>说实话，我怀疑这并不是我个人的症状，好像我的学长们都处于更加作息不规律和更加爆肝的工作中。大概，我应该从这种连轴转的项目节奏中脱离出来，冷静地调研和琢磨一个更加长期和有创见的工作，而不是在短平快的节奏里面来回翻滚。</p><hr><p>近来，在科研中时常感觉到，自己近十年以来不断迭代的思维方式受到了很大的挑战。在学习能力这一方面，我最擅长的，自高考达到巅峰而在大学继续散发余热的，要数复制性的学习能力。这种复制性并非死记硬背，而是举一反三式的复制，但终归是复制的一种。在考学阶段，试题不过是考生和考官在考纲范围内的对弈。但现在进入科研领域，面对的是全新的未知的课题和世界，这需要一种数学感，或者说那种在未知领域发现本质的能力，而我所熟悉的是组合和重构已知的要素。以往就对此有所感受，尤其再解决数学压轴大题和语文作文时，感受尤为强烈。但考卷上这两块的丢失总归是有限的，剩下的90%，良好的领域内的复制能够做到很高的正确率，因此最终还是采取了半放弃的对策。</p><p>在写作上，这种对未知的不适应会表现为，我只能记录身体和灵魂的切身感受，而很难进行虚构；在绘画上，会表现为，喜好临摹而很难原创，甚至我自觉，很多时候我画下来的，不过是看到一幅佳作之后脑海中的复刻；在摄影上，表现为对一个具体的对象进行构图，表达出一种明显指向的观点，而很少拍得出有意境、意味抽象的照片。可能我的大脑是典型的工程师脑而不是艺术家脑。</p><p>写到这里我又回忆起初中时做纸上游戏的一件事。当时是初二的暑假，纸上游戏吧的吧主霜音侯爵做了一款以暴雪星际2为背景的纸游。我很喜欢星际争霸2这个IP，于是按照类似的规则在自己曾经的三体纸游的基础上立刻着手复刻了。当我在吧务群里发出自己的”作品“的时候，意外地被侯爵看出了明显的”借鉴“痕迹。事实上，再被指责抄袭的前一刻，我都没有意识到自己实际上只是对核心玩法做了换皮。而那时我回头看自己以前发在贴吧里的纸游：两个来自我看到的书中介绍的纸笔游戏，两个是搬了当时很喜欢的两款新桌游的概念（而我当时甚至没有买过来玩），只有三体的那款（<a href="https://tieba.baidu.com/p/3896343958?fid=1462961&pid=71595727323&cid=0#71595727323">《星战》</a>）和一款没有发布的纸游《火龙魔牌》是根据看过的小说内容制作的，而游戏逻辑实际上完全来自于小说内容。我意识到这并没有做到我所认可的那种玩法上，机制设计上的本质创新。后来，我实在感觉自己的脸面在圈里有点挂不住，很着急地想了好几天，做出了<a href="https://tieba.baidu.com/p/4706724906?pid=95247214198&cid=0#95247214198">《偷花贼》</a>，我真正意义上的，第一款有玩法创新的纸上游戏。不过，后来因为时间和兴趣的转移，我再也没有在纸上游戏吧投稿。</p><p>这大概也是为什么物理竞赛会更加适合我而数学竞赛并不适合。因为物理模型概念是具象和已知的，解题的整个过程也变成各种公式之间变量的整合的固定模式，本质上，这就是在一个场景下，用合适的物理模型挑选出合适的函数，然后用类似多个函数的嵌套的思想来解决。但是数学不一样，难题往往需要悟，但我”悟性不好“。</p><p>但实验室的学长们也跟我说，想法都是多看论文多讨论多聊才提出来的，他们的想法也并非凭空而来。确实，每天都在调试代码赶实验，要么就是忙着出门忙着打游戏放松自己，很少静下心去看看前沿究竟在研究些什么，这并非一个科研人本来应该采取的步调。或许确实应该找时间专门看一会儿论文了。</p><hr><p>比起算法中的领悟，我觉得我可能对AI原生的产品领悟更多一点。我发现现在很多AI产品的发展方向是诡异的：一部分人还在用开发非AI原生APP的思维来做AI产品，AI只是APP中一个无关紧要的附加玩具功能；而另一部分人则忽视AI本身能力的扩张性，试图用一些传统的pipeline的思维去解决一些端到端的任务，其结果是APP的全部功能成为下一代的底层大模型的子集。事实上，AI原生APP，除开模型，最重要的部分是人机交互，也就是构建一种更好的交互方式，让AI对于用户而言更加可控，这才是向专业化、生产力化发展的正确方向。</p><p>这里就简单引一段OpenAI CEO Sam Altman在一次访谈中说的话吧！</p><blockquote><p>现在有两种建立在AI基础上的开发策略。有一种策略是假设模型不会变得更好，然后在此基础上构建各种小型应用。另一种策略是假设模型会以相同的速度不断改进，就像露天矿场保持相同的轨迹速度一样。在我看来，世界上 95% 的人应该押注于后一种策略，但很多初创企业都是在前一种策略中建立的。</p></blockquote><p>更多的想法可能等以后再写成文字吧。</p>]]></content>
    
    
      
      
        
        
    <summary type="html">&lt;p&gt;题图摄于杭州植物园，这是一个比太子湾更休闲的地方，因为人足够少，又不像良渚那样离玉泉那么远。&lt;/p&gt;
&lt;iframe frameborder=&quot;no&quot; border=&quot;0&quot; marginwidth=&quot;0&quot; marginheight=&quot;0&quot; width=330</summary>
        
      
    
    
    
    <category term="2024" scheme="https://zhang-ziang.github.io/categories/2024/"/>
    
    
    <category term="日常记录" scheme="https://zhang-ziang.github.io/tags/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E8%AE%B0%E5%BD%95/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>重启</title>
    <link href="https://zhang-ziang.github.io/2024/03/20/%E9%87%8D%E5%90%AF/"/>
    <id>https://zhang-ziang.github.io/2024/03/20/%E9%87%8D%E5%90%AF/</id>
    <published>2024-03-20T15:00:00.000Z</published>
    <updated>2024-03-18T14:47:39.255Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="重启"><a href="#重启" class="headerlink" title="重启"></a>重启</h1><p>停更了近一年，最近又有了一些动笔的念头冒出来，于是想着重启一下这篇互联网自留地。既然要重新开始，不如顺便再借着这股劲再鼓捣一下。遂给博客加了RSS订阅功能，还学会了添加b站视频和网易云音乐的外链播放器，这下可以直接在博客里面播放音乐和视频了，应该会提升一些阅读体验吧！</p><p>是时候重新来写一点什么东西了。</p><p>接下来的文章，我个人会尽量避免用<strong>xx周报</strong>起名字，即使只是记录一些日常，我也想重新起一个相对来说好听一点的系列的名字。<strong>周报</strong>，这俩字颇有一点被互联网大厂玩坏的感觉。</p><p>在介绍近况之前，我对这个博客一直有非常大的好奇点。根据我的后台数据，以及留言板的回复情况，我发现即使我在2023年几乎没有更新文章，这个站点仍然有一些浏览量。照常理说，viglong的海岸线，这个名字并不容易搜索到。这是一个日常记录向的博客，也不像很多技术大牛的博客很容易通过查询相关教程的时候翻到。而且我也没有其他社交平台上向这个个人站引流的链接。或者说，2023年的浏览量，大概很多是来自于Google吧，毕竟我没有发博客的话，朋友圈里应该也没有我的博客链接才对。</p><p>这真是叫人想不通哇。所以大家都是怎么来到这里的呢？</p><p>2023年不仅仅有很多人浏览了我的博客，而且还有陌生的网友在文章下面留言板留下了鼓励的评论，说我写的文字触动人心，还有说我写的很认真。说实话，这些话真的让我备受鼓舞，非常感谢大家能光顾这篇互联网自留地。研冰和我说作家最重要的是真诚，我寻思着，我应该会尽自己最大的真诚在博客里写作，就当是开源一个人的真实心路历程吧！</p><hr>]]></content>
    
    
      
      
        
        
    <summary type="html">&lt;h1 id=&quot;重启&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#重启&quot; class=&quot;headerlink&quot;</summary>
        
      
    
    
    
    <category term="2024" scheme="https://zhang-ziang.github.io/categories/2024/"/>
    
    
    <category term="日常记录" scheme="https://zhang-ziang.github.io/tags/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E8%AE%B0%E5%BD%95/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Hello World</title>
    <link href="https://zhang-ziang.github.io/2024/03/14/hello-world/"/>
    <id>https://zhang-ziang.github.io/2024/03/14/hello-world/</id>
    <published>2024-03-14T08:52:10.348Z</published>
    <updated>2024-03-14T08:52:10.350Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Welcome to <a href="https://hexo.io/">Hexo</a>! This is your very first post. Check <a href="https://hexo.io/docs/">documentation</a> for more info. If you get any problems when using Hexo, you can find the answer in <a href="https://hexo.io/docs/troubleshooting.html">troubleshooting</a> or you can ask me on <a href="https://github.com/hexojs/hexo/issues">GitHub</a>.</p><h2 id="Quick-Start"><a href="#Quick-Start" class="headerlink" title="Quick Start"></a>Quick Start</h2><h3 id="Create-a-new-post"><a href="#Create-a-new-post" class="headerlink" title="Create a new post"></a>Create a new post</h3><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">$ hexo new <span class="string">&quot;My New Post&quot;</span></span><br></pre></td></tr></table></figure><p>More info: <a href="https://hexo.io/docs/writing.html">Writing</a></p><h3 id="Run-server"><a href="#Run-server" class="headerlink" title="Run server"></a>Run server</h3><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">$ hexo server</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>More info: <a href="https://hexo.io/docs/server.html">Server</a></p><h3 id="Generate-static-files"><a href="#Generate-static-files" class="headerlink" title="Generate static files"></a>Generate static files</h3><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">$ hexo generate</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>More info: <a href="https://hexo.io/docs/generating.html">Generating</a></p><h3 id="Deploy-to-remote-sites"><a href="#Deploy-to-remote-sites" class="headerlink" title="Deploy to remote sites"></a>Deploy to remote sites</h3><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">$ hexo deploy</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>More info: <a href="https://hexo.io/docs/one-command-deployment.html">Deployment</a></p>]]></content>
    
    
      
      
        
        
    <summary type="html">&lt;p&gt;Welcome to &lt;a href=&quot;https://hexo.io/&quot;&gt;Hexo&lt;/a&gt;! This is your very first post. Check &lt;a href=&quot;https://hexo.io/docs/&quot;&gt;documentation&lt;/a&gt;</summary>
        
      
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>AI随想</title>
    <link href="https://zhang-ziang.github.io/2023/05/11/AI%E9%9A%8F%E6%83%B3/"/>
    <id>https://zhang-ziang.github.io/2023/05/11/AI%E9%9A%8F%E6%83%B3/</id>
    <published>2023-05-11T15:00:00.000Z</published>
    <updated>2024-03-18T14:09:28.946Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="AI随想"><a href="#AI随想" class="headerlink" title="AI随想"></a>AI随想</h1><p>社交媒体和互联网造就了AI？</p><ul><li>社交媒体的本质是仿造和复制</li><li>文化产品的机器生产意味着什么？</li></ul><p>创作的“灵魂”</p><ul><li>机器创作下，创作的神话被消解</li><li>人有没有可能只为自己画画</li></ul><p>大公司对大模型训练的负责任和个人对小插件训练的不负责任</p><ul><li>盗窃的技术保护形式和扼杀创造力</li></ul><p>信息论的限制</p><p>有很多人说AI应该用在制造业上，而不是取代艺术和创造。但是我觉得在实体上做AI，尤其是工业上做AI，会有一些天生的不符合。工业是高度规约化的应用场景，很多流程是简单、统一的，AI则是天生处理复杂任务的行家。</p><p>另外，实体工业本身收集数据的周期长、数据同质化高，使用AI并不是一个性价比高的选择。</p><p>最后，制造业相对于金融、互联网这两个行业利润薄很多，议价权、溢价权小，这和现在的AI高投入重资本的生产风格也比较背离。我觉得新能源汽车作为一个新的个人计算机载体，会是AI一个很好的落地场景，它有足够多的传感器，电能作为能源基底天生易于计算机操作，又是一个足够新的应用场景。</p><p>事实上，我觉得AI取代的不是制造业工人，因为如果能取代，全自动流水已经完成了取代。AI要取代的是第三产业，直接服务于人的产业，因为人是最复杂的变量，需要一个和人脑复杂度相当的端到端系统来处理这个变量。</p>]]></content>
    
    
      
      
        
        
    <summary type="html">&lt;h1 id=&quot;AI随想&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#AI随想&quot; class=&quot;headerlink&quot;</summary>
        
      
    
    
    
    <category term="2023" scheme="https://zhang-ziang.github.io/categories/2023/"/>
    
    
    <category term="日常记录" scheme="https://zhang-ziang.github.io/tags/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E8%AE%B0%E5%BD%95/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>2023第一周周报</title>
    <link href="https://zhang-ziang.github.io/2023/01/15/2023%E7%AC%AC%E4%B8%80%E5%91%A8%E5%91%A8%E6%8A%A5/"/>
    <id>https://zhang-ziang.github.io/2023/01/15/2023%E7%AC%AC%E4%B8%80%E5%91%A8%E5%91%A8%E6%8A%A5/</id>
    <published>2023-01-15T15:00:00.000Z</published>
    <updated>2024-03-14T08:52:10.423Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>终于有时间可以写写文字了。距离上一次动笔，已经过去了很久很久。今年下半年的事情一件接着一件，很多时候都来不及静下来写一些文字（研冰：我觉得他就素懒）。周报写到30周之后更新频率就降低了很多，最后这四个月的秋冬学期，我大概就只写了一篇。</p><p>然而我是如此想要动笔，有很多很多次都想动笔。2022对于大多数人都是极为不寻常的一年，有许多情绪需要被书写下来，不安和焦虑的心才能够得到纾解和疗愈。越是忙碌和压力大的时候，我就越想写些什么，或者画画。但是时间和精力并不允许我们大多数人做这样长篇大论的心理反刍。很多时候我们只能去读收割流量贩卖焦虑的文字，因为除此以外我们没有其他的选择，除了没有什么营养的流媒体视频，还有奶头乐一样的电子游戏。我总觉得这是一种恶性循环，忧虑或者快乐被廉价地共情，然后被简单释放。然而事实上这是一种草率压抑，等到下一波情绪上头，就不得不加大多巴胺分泌的剂量，麻痹的越多，下一次就更加疼痛。根据我自己的观察这并不是我一个人的现状，身边很多人都处于这样不定期受伤再结痂的状态，最后伤口长成了丑陋的样子。</p><p>对于我来说，有很多事情想要发问，但归根到底，是我们，或者说我该如何去生活的问题。电子游戏和流媒体能让我们暂时忘掉许多事情，但是回答不了这些很现实的问题。我想起我高中的班主任曾经和我有过的一次谈话。她说在她上大学的时候，有几次她和她的同学们一块出去玩，但快乐过后她总是感觉到一阵阵空虚。我当时并不理解这些。但是在今年，我也越发感到一种莫名的沉重，它总是在我即将入睡的时刻到来，它无声宣告一天的结束，宣告我人生时间银行的日子里又被划去了一天。而我只有在一夜沉睡之后再次醒来，确认我又拿到了崭新一天的时候，这种来自午夜的沉重感才会随着阳光消散。</p><p>很多人一提到2022，就感到十分伤痛。小学生觉得他们丢掉了童年，初高中生在担心自己是不是丢了考学分数，国内的大学生们觉得丢掉了青春，年轻人丢掉了工作，似乎也随之丢了梦想，中老年人或许被伤得最重，有好些人丢了自己苦心经营半生的生活。有好些人觉得自己遭受了不公，觉得人生中最重要的几年被疫情偷走了。我总宽慰他们说，人生活在世界上一百年，前前后后总是要经历一些大范围的困难和灾厄的。别的不说，就凭20世纪那大大小小的那么多战争，还有饥荒、洪水、动乱，我们祖辈的那一代人，经历了不止一次了。只是这些灾厄的大山，压到我们结成团体、互相帮助赖以生存的社会上时，一些人身上分到的担子，就要比其他人重得多。到这时候人们自然要去控诉社会和命运的不公。</p><p>前几天我跟研冰聊起村上春树的《挪威的森林》。我截到知乎上面的一个回答，写的是在不同的年龄段读《挪威的森林》的感觉：</p><blockquote><p>大一：现实里怎么有这么多比永泽还渣的？大二：这书里的性描写怎么越读越迷惑呢。大三：这书里的性描写怎么写的这么妙呢。大四：迷惘的那一代人的群像，就仿佛将毕业的我们。研一：“人生就像一片森林，迷失的人迷失了。相逢的人会再相逢。”</p></blockquote><p>我觉得特别击中我。村上那一代青年，也是在性与死之间不知道生活该航向何处，或许他们是因为社会的繁荣和沉没变得不知所措，而我们是因为封控、暴力、不公以及不断离去的人们也变得看不清未来。我看到一些老师在放开前不停控诉，坚决要求取消封控，但我看到他们在真正放开之后一个个都沉默了。我想起<code>第一人</code>高中时跟我聊到熊培云和王开岭还有方方，他说他们那一代公知的思想是基本上全方面西化的，但是在见到真正的灾难之后，真正看到身边的人生病痛苦甚至离去的时候，他们不知道该怎么应对了。我看到一些人放开之后在说疫苗接种率，在说药品的发放问题；但是更多人沉默了，或者说可能他们累了。一个特别喜欢在课上输出此类观点的老师放开之后的第一节网课上跟我们讲，希望大家好好保护好自己。</p><p>作为还没有走出学校的大学生来说2022的重担并没有真正架在我的肩上，但是目睹和共情父辈们的痛仍然是令人难过的。最近我看了三篇公众号的文章，话题是关于养老。分别是《人物》的<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/6hi3ZYlIqBFnE1Cst9c3ow">《照护父亲九年，我离世界越来越远》</a>，《三联生活周刊》的<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/7vnHnfSmqhjbb0ni4qCOUw">《他们选择这样老去》</a>以及<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/uqyoFWRvEWT5PdhW4zXFEA">《在安宁病房里，做一场“生死两相安”的告别》</a>。养老一直是一个沉重的话题，在今年其沉重尤甚。面对衰老、失能和死亡，我们预习的功课并不多，但2022里的无常，往往都在老人身上被放大。而几乎所有人都要最终经历看护和被看护，从葬礼的配角变成主角。</p><p>朋友圈里各位中年人的文字里都透露着疲惫。大家或多或少都走在葬礼的队伍里，一边走着，一边思考着想不通的荒诞。离校之前，论坛里在讨论放开后疫情冲击学校之后会发生什么情形，学生们在讨论是否该回家。到了一周之前，一个学生在回程的火车上发帖，没有见到老人的最后一面，一位考研四战的老哥在圣诞节前后撕掉了自己的准考证，不知道他会对今年的这些考学作何感想……关于未来的那些期待都被血淋淋的现实洗刷掉了，一时之间，我不禁怀疑日常是否真正为日常，怀疑我们是否真正有理由存在于世界之上。</p><p>考试那几天，楼下每天都有送葬的队伍经过，听说火葬场都已经需要排队三到五天。经过2022一年的折腾，好像所有以往能够支撑人们在接连不断的打击中继续下去的东西都一件件被消磨殆尽了，只有爱和责任拌着恐惧和焦虑推拉着前行的人群踏着尸骸，跨过血河。重荷和荒诞感扭曲了灵魂的形状，无处消解的胆颤和焦虑在膜拜古老而保守的习俗得以释放到空气之中。就如同《三体》的黑暗战役或者《巨人》里对兽毛巨人的决战一样，现在生的机会被划给谁已没有对错，但是在残酷的争夺中有幸活下来的人，就要为自己的幸运而不是能力，背负死者的一份重量走下去。</p><p>有一次寝室里夜聊说到关于未来的话题，我和一个室友说，某种意义上来说我们都是特权阶级。虽然我们经常为各种课业感到烦恼，为毕业之后的出路担忧，但是想想看，全中国能受到到浙大水平大学的人又有多少呢？说到底，我们还算是有选择的人了。</p><p>2023我会为何去活呢？如何去活呢？恐惧、焦虑和畏缩让我们度过严冬，却没有办法让我们在春天奔跑。它们是保护绳吗？还是镣铐？我不知道，或许它们在保护人的同时也在束缚人。在这个庞大的机器世界里，无形的巨大钟摆早已悬在头顶，每当我探出头，就听到它的秒针在“咔嚓咔嚓”的走动。某一天钟响了我们才知道，自己不过如同《摩登年代》的卓别林一样被卡在了大齿轮里，接着被硬推着送入下一个齿轮。如果说有新年愿望的话，我不过是想努力，趁钟没有到点，趁还有心思言说梦想的时候蹦跶一番罢了，如果有幸，说不定还能挣脱脚镣舞上一曲呢。</p><p>写到这里，我突然想起2022我刚刚开启这个博客的时候，那时也是寒假。而我写下第一篇博客的时候，正因为自己回家火车与一个密接同车厢被隔离。那个时候我才刚刚看完《进击的巨人》，然后对扎克伯格的元宇宙演讲发表了一堆拙见。想不到元宇宙竟是2022年初才提出来的概念，那时候台积电还说着订单接到手软的话，想不到互联网行业在2022遭遇巨震一夜入冬。<br>2022的上半年我还在与硬件开发板上的bug斗智斗勇，每天还紧盯着显卡和以太坊的价格，直到6月份矿难前夕，我终于买了人生中的第一张显卡。而如今，它已经和我共同工作学习了几百个小时，我从来没有后悔在那个时候以几乎原价购买了显卡。2022年中，我感到对大学生活的后半程的思路迎来解放，也正因此，今年的暑假是我目前过得最充实、最自由、最有意义的暑假。我做了两个项目，和好友去了重庆，但最重要的，是我遇到了互相喜欢的人。我和研冰都没有想到，从老同学见个面到认定对方决定脱单，只用了半周时间。可能当我们对生活的思路打开的时候，做任何事情都会变得简单和顺利起来。疫情和繁重学业下的异地恋爱是曲折但珍贵的，我们互相都为对方作了很多妥协，也改变了很多。我还记得研冰有一次对我说，异地的时候，就要把情绪都放到冰箱里，等到见面的时候，再打开解冻。有时候我会觉得，我们似乎跳过了很多情侣的暧昧期，又因为异地，似乎压抑了热恋期。进度也许并不算快，但我觉得在观念上，有很多地方已经在今年的相遇前磨合。<br>繁忙的秋冬学期，我还是选了钢琴课，练了三首曲子。还在一个周末去追了一把稚晖君的星。我觉得我特别容易受到那些真正在磨练自己技艺的人的鼓舞，无论他们是工程师、是画师亦或者钢琴家。每次看到他们眼里发出的光亮，我也就会分到一点，忘掉一点身边有形无形的桎梏，然后在卓越和保守的矛盾天平上，多加一点激情的砝码。</p><p>看来，就业、住房、疫情压力之下的2022，我过得还算不错。也算是从幽暗的冰面之下，凿开了一些光亮。</p><hr><p>这两天研冰对我说她观察到一个事，网络上的戾气越来越重了。研冰说这可能是人们在网络上想得到的东西不同了。在我们还是小学生的那个时代，大家上网的有很强的目的导向性质，都是为了喜欢的东西或者一个固定的目的上网，社区里的大家都是同好，有共同的对话语境。但是现在上网大家可能只是为了消遣无聊。再加上热搜的机制，所有人都围到了同一个话题下，不再是同好找同好了。小圈里面可以被接受的东西在大众视角下出现了分歧。我补充说，很多问题在特定语境下的讨论机制并不涉及道德评判，就像学术圈讨论大多数话题一样。然而在大众传媒的新闻视角下，话题被一个大的道德评价机制消解了特定语境，随后拉到一个怪圈里，所有的参与者甚至旁观者都要自证某种“清白”。于是便逐渐形成了浓重的戾气。</p><hr><p>我觉得应该单独分一段来口头评价一下本学期的各种课程。首先不管最后合作的成绩如何，我还是要感谢本学期所有的课程队友，尤其是在所有能组队的地方都和我组队的陈sir。这一个学期课业实在太重，最后一个月大家又各自在家不能碰面，甚至最后一周小组成员轮番中招新冠无法工作。很多时候，在多个课程项目中不得不跨课程协调调度工作量：两门课我们都是队友，这门课我多分担一些，另一门课则要抱你的大腿。最后所有的课设都能按时按量地达标良好线，离不开每一个人的贡献。</p><p>先评价一下本学期的思政课，毛概和习概。虽然思政课实在是大学里最无聊的课程，但是浙大的思政课上的水平着实挺高。从史纲到马原再到本学期的毛概，老师都让我们抛开教材，在原著（史料）里面自己寻找答案。只不过本学期实在是没有时间，毛概的许多推荐的课外文献都没有时间通读，只能用网上二手三手总结资料滥竽充数，实在惭愧。如果整天照着书本背诵那些似是而非的帽子，我估计迟早要把中饭晚饭都吐出来——考前在b站上看辅助记忆的口诀，当天午饭前极其反胃，差点呕吐。习概虽然都是一些散装的讲座课，最后好歹是开卷考试，也都是简答题，可以抄的内容很多，考试批卷也比较宽松，所以真的给一个好评。往后没有思政课了，这里真的要吹一吹浙大的思政课题组，真的有在培养学生的思辨能力，而不是填鸭式的扼杀创造力的那种死记硬背的政治课堂。从这个角度上来说，浙大也算是在培养“堪当大任、转移国运”的学生。</p><p>中国计算机学生对大学课程的一致吐槽是老师不教实质性的内容而整天干扯，最终的大作业却是要做一个听起来十分牛逼的东西，比如说机器翻译这类。然而此类任务往往没有实验指导，空有题目，最后学生们只能在github上面找已有的项目，只要能够跑通，就“白嫖”下来自己使用。这些课程大作业的技术效果度量的标尺十分主观，老师往往采取小组汇报再综合打分的形式，几乎没有客观数字上的依据。本学期就“有幸”中了一门如此设计的必修课“设计认知与设计智能”。这门课前半学期讲的认知心理学倒是很有意思，最后的考试形式也比较合理，是一个开卷的随堂测试。但是这门课后半学期的八节课完完全全就是散装讲座大杂烩。如此没有体系的课，最终却要做一个非常成熟的AI项目，上课内容和项目内容几乎完全无关（技术上），课上既没有重点介绍需要用到的模型内部细节，又没有教授封装一个成熟AI后端的技术。最后的课程给分也很差。这是一门没有其他教学班的AI专业必修课，我们完全没有选择的余地。大概是每个专业都有一些极品老师和极品课程，就像是外语专业总归是要过Mario那一关一样。</p><p>与之形成对比的是计算机视觉和计算机图形学。图形学的老师对我们要求很高，大作业展示答辩课上，他提的问题都非常刁钻，但是打分时没有因此扣除许多分数。有一次的小测作业大家几乎都不会写，但是他还是给了大家60分签到分。他还在最后一节课上邀请了工业界的工程师给大家讲光线追踪的原理。计算机视觉的老师也很务实地介绍了很多前沿的技术，并且在大作业上面得到了很多体现。我特别喜欢计算机视觉这门课的一点是，它的大作业是一场班内的三维重建比赛，并且提供了40张TITANX显卡作为比赛平台。原先我觉得三维重建是一个离我很遥远的东西，但是在这一个学期之后，我感觉它和我的距离并不遥远。虽然在做实验的时候大家也都是调用已有的开源代码，但是为了在比赛上得到更小的误差和更靠前的排名，我们对代码和方法也都进行了或深或浅的全面理解，而不再是将它当成一个黑箱子来对待。</p><p>接着是操作系统这门课，听说这门课在我们这两届正在课改。实验的比重上升许多，实验内容也逐渐和海外名校的操作系统课程对标，听说课程组还在继续推进，希望能够让实验占到总成绩的70%。操作系统这门课的理论课和实验课结合很紧密。我的一个室友上个学期修了系统的课，他在学期开始时一再嘱咐我理论课一定要认真听，否则根本无法完成实验。事实上确实如此。这门课和上学期的数据库系统有相似的构成，不过操作系统这门课更加着眼于开源代码。学这门课最大的成就感在于自己着手实现Linux操作系统里面的一些关键部分。我特别感谢辅导我实验的助教学长，如果不是这些精心设计的实验，学习这门课将丢掉许多乐趣，变成死记硬背的纯理论课。可以说经过操作系统这门课之后，目前的计算机世界，基本上就差编译和安全这两块我还剩下一些常识性的疑惑，其他部分的运作方式，我已经基本能说出个七七八八了。</p><p>机器学习这门课我不太好评价，课上其实讲了很多内容，可惜老师的讲话方式跟我着实不在一个频道上，很难吸收进有效内容。因为影响评分的报告和课上所讲的内容其实没有太大关系，所以整个学期我翘了很多课。教授后面确实讲了很多前沿的AI模型内容，只不过缺少了配套的实验和作业，有些可惜。可能是AI这个专业本身就很散乱的缘故，机器学习这门课并没有太给我一些成体系的知识框架，因此到现在我也还是没有弄懂如此多AI模型背后一些共同的工程问题。在这一点上，AI和操作系统、数据库、计算机组成等传统计算机核心课差别还是非常巨大的。事实上我并没有学到一套用于开发AI算法的方法论，也没有窥见未来AI的方向究竟在何处。</p><p>总体来说，这是一个非常磨人非常痛苦的学期，熬过32学分的毒打之后四年的大学生涯就正式进入了下半场。下个学期课程压力减轻非常多，大四则基本不用修课程了。应该会去参加一些比赛，并且看看能不能找找实习。感觉自己很缺少实践经验。</p><hr><h2 id="本周书摘："><a href="#本周书摘：" class="headerlink" title="本周书摘："></a>本周书摘：</h2><p>终于可以开始看书了，这个寒假准备看之前很早收藏的《单向度的人》，还有@研冰送的三岛由纪夫的《阿波罗之杯》以及借了大约有个一年半年的《云图》。就先从《单向度的人》开始看吧！</p><h3 id="《单向度的人》"><a href="#《单向度的人》" class="headerlink" title="《单向度的人》"></a>《单向度的人》</h3><p>面对这个社会的极权主义特征，技术“中立性”的传统概念不再能够得以维持。技术本身不能独立于对它的使用；这种技术社会是一个统治系统，这个系统在技术的概念和结构中已经起着作用。</p><p>……</p><p>当一个社会按照它自己的组织方式，似乎越来越能满足个人的需要时，独立思考、意志自由和政治反对权的基本的批判功能就逐渐被剥夺。这样一个社会可以正当地要求接受它的原则和制度，并把政治上的反对降低为在维持现状的范围内商讨和促进替代性政策的选择。</p><p>……</p><p>国家机器把其防务和扩张的经济、政治需要强加在劳动时间和自由时间上，强加在物质文化和精神文化上。当代工业社会，由于其组织技术基础的方式，势必成为极权主义。因为，“极权主义”不仅是社会的一种恐怖的政治协作，而且也是一种非恐怖的经济技术协作，后者是通过既得利益者对各种需要的操纵发生作用的。当代工业社会由此而阻止了有效地反对社会整体的局面出现。不仅某种形式的政府或党派统治会造成极权主义，就是某些特定的生产与分配制度也会造成极权主义，尽管后者很可能与党派、报纸的“多元论”以及“对等权力牵制”等等相一致。</p><p>……</p><p>当代工业文明表明，它已经达到了这样一个阶段：“自由社会”已经不再能够用经济自由、政治自由和思想自由这样一些传统概念来说明。这不是因为这些自由已微不足道，而是因为它们过分重要以致超越了传统模式。因此，需要有符合新的社会能力的新的表述方式。 这些新的方式只能用否定的字眼来加以表达，因为它们实际上是对现行方式的否定。经济自由因而意味着摆脱经济的自由——摆脱经济力量和经济关系的控制；意味着免于日常的生存斗争、免于谋生的自由。</p><p>……</p><p>决定性的差别在于把已有的和可能的、已满足和未满足的需要之间的对立（或冲突）消去。在这里，所谓阶级差别的平等化显示出它的意识形态功能。如果工人和他的老板享受同样的电视节目并漫游同样的游乐胜地，如果打字员打扮得同她雇主的女儿一样漂亮，如果黑人也拥有凯迪拉克牌高级轿车，如果他们阅读同样的报纸，这种相似并不表明阶级的消失，而是表明现存制度下的各种人在多大程度上分享着用以维持这种制度的需要和满足。</p><p>……</p><p>在学术范围之外，“我们所有的思想习惯中的深刻变化”就更为严重。这些变化有助于使思想和目标同现行制度的要求相协调，有助于把它们包容于制度之内，有助于拒斥那些与制度格格不入的东西。但这样一种单向度现实的统治，并不意味着唯物主义起支配作用，也不意味着精神的、形而上学的和狂放不羁的市场消失殆尽。恰恰相反，“这星期一起去做礼拜”、“为什么不求求上帝”、禅宗、存在主义和颓废的生活方式等等大量地存在。</p><p>……</p><p>单向度思想是由政策的制订者及其新闻信息的提供者系统地推进的。它们的论域充满着自我生效的假设，这些被垄断的假设不断重复，最后变成令人昏昏欲睡的定义和命令。譬如，在自由世界里运转或被运转的制度是“自由的”；其他那些超越这一模式的自由方式不是被定义为无政府主义、共产主义，就是被定义为宣传。一切不通过私人企业本身或政府契约来侵占私人企业的形式都是“社会主义的”，诸如普遍的和综合的健康保障，防止自然完全彻底的商品化，以及建立可能损害私人利益的公用事业。这种既成事实的极权主义逻辑在东方也有所反映。在那里，由共产主义制度建立的生活方式是自由的，其他所有超越这一模式的自由方式则是资本主义的、修正主义的或左倾宗派主义的。</p><p>……</p><p>正像人们知道或觉察到广告和政治演讲未必是真的或正确的，但还是要去听、去读甚至让自己受其指导一样，人们接受传统价值观念并使之成为自己的精神武器。如果大众传播媒介能把艺术、政治、宗教、哲学同商业和谐地、天衣无缝地混合在一起的话，它们就将使这些文化领域具备一个共同特征——商品形式。发自心灵的音乐可以是充当推销术的音乐。所以，重要的是交换价值，而不是真实的价值。从根源上看，现状的合理性和一切异己的合理性都服从于此。</p><p>……</p><p>同调整过的、俗化的快乐相对照，升华维护着压抑性社会加诸个人的拒绝意识，因而也维护着解放的需要。可以肯定，一切升华都是由社会力量来实施的，但这一社会力量的不幸意识已克服了异化。还可以肯定，一切升华既接受了社会为阻止本能的满足而设置的壁障，又越过了这一壁障。</p><p>……</p><p>幸福意识，即相信现实的就是合理的并且相信这个制度终会不负所望的信念，反映了一种新型的顺从主义，这种顺从主义是已转化为社会行为的技术合理化的一个方面。它之所以是新型的顺从主义，是因为其合理性达到了前所未有的程度。它对这样一个社会起着支持作用，这个社会是一个已经减少了（而且在其最发达地区已经消除了）先前那些历史阶段所具有的、更原始的不合理性的社会；是一个比以前更有规律地延长和增加其寿命的社会。</p><p>……</p><p>幸福意识拒绝联想。严刑拷打只在发生于文明世界边缘的殖民战争中才得以重新作为一种正常事情而出现。在那里，它的实施并不违背良心，因为战争就是战争。甚至连那种战争也只发生在发达国家的边缘——它只蹂躏“不发达”国家。与此相反，发达国家却过着太太平平的生活。 社会的效益和生产力每天都在为这个社会所获取的统治人的权力开脱。如果社会同化它所接触的每一件事物，如果它吞并对立面、利用矛盾，那是在显示它的文化优势。同样，资源的破坏、浪费的增多是在显示它的富裕和“高水平的福利”；“这个社会富裕到了人们可以无忧无虑的地步！”</p>]]></content>
    
    
      
      
        
        
    <summary type="html">&lt;p&gt;终于有时间可以写写文字了。距离上一次动笔，已经过去了很久很久。今年下半年的事情一件接着一件，很多时候都来不及静下来写一些文字（研冰：我觉得他就素懒）。周报写到30周之后更新频率就降低了很多，最后这四个月的秋冬学期，我大概就只写了一篇。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而我是如此想要动笔，有</summary>
        
      
    
    
    
    <category term="2023" scheme="https://zhang-ziang.github.io/categories/2023/"/>
    
    
    <category term="日常记录" scheme="https://zhang-ziang.github.io/tags/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E8%AE%B0%E5%BD%95/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>2022第四十周周报</title>
    <link href="https://zhang-ziang.github.io/2022/10/05/2022%E7%AC%AC%E5%9B%9B%E5%8D%81%E5%91%A8%E5%91%A8%E6%8A%A5/"/>
    <id>https://zhang-ziang.github.io/2022/10/05/2022%E7%AC%AC%E5%9B%9B%E5%8D%81%E5%91%A8%E5%91%A8%E6%8A%A5/</id>
    <published>2022-10-05T15:00:00.000Z</published>
    <updated>2024-03-14T08:52:10.831Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>九月，好像很快的就过去了，还没来得及写点什么就过去了。国庆假期被一个突如其来的降温割裂为两半：前天还是最高温38℃的盛夏，一夜冷雨，就正式宣布杭州进入了秋天。</p><p>就这个时候，像是突然被提醒似的，我想到，不管怎么说，也应当记录一下我的九月，或者近日的思绪吧。</p><p>连续两次了，我的所谓周报并没有每周更新，似乎现在这份记录更像是一份月报。说是因为这学期时间不够，也未必——每周是有那么一个下午确实是空出来的，但是一个下午有些不三不四，能写，但是写不多，也想不明白。@研冰自然是每周都会催促我写点什么，我对她说，自从脱了单，以前无处安放的表达欲都给扔到你这里了，自然是不会再想着每周用键盘敲打点什么了。不过我今天想想，倒也不完全是谈了恋爱的缘故。今年上半年，个人的价值观好像处于一个蜕变期，我迫切地想要评判过去，去理清楚这两年的大学究竟在过着怎样的一种生活。打个比方说（这个学期在上毛概课，就用毛概课上的内容打比方吧），就如同邓小平同志主持起草的那篇《关于建国以来党的若干历史问题的决议》一样，小平同志说，说了那么多过去的话，接下来要多讲些向前看的话了。我好像也得是把以前的事情弄清楚了，才能专心往前看。</p><p>这样说来，脱单这件事情，像一条分割线，把今年分开成两半，也把大学四年分成了两半。这件事情是在思维和价值上清算过去的终点，某种意义上来说是一个新的起点。</p><p>我上一次如此密集地看书写作，应当是在高中时期，当时也几乎是每周一篇文章，要么是读后感，要么是为某一事件而作的议论文。现在再去回想之前写过的那些文字，发表出的那些观点，评论出的那些文字，都觉得是理所当然，而当时的自己觉得有“非得写下来不可”的必要。如果不能在纸上“一吐为快”，就无法把视线转移到除此之外的事情，学习生活必将受到极大影响。</p><p>上半年的情况是类似的，只不过，我所关注的标靶从“公平”“歧视”“边缘”“刻板印象”变成了“消费主义”和“功利主义”（有二义性，这里指的并非哲学上的功利主义，而是日常语境下的功利主义）。说到“消费主义”和“功利主义”，我发现其实现在的年轻人的梦想好像都很一致，昨天在朋友圈里看见一条本班同学的感慨：“最理想的生活是和女朋友找个三四线的城市住下来，找份远程工作，不会太卷，没有996，工资年薪三四十万，下班之后就是生活，陪陪家人”，和我三个月前从我哥那里听过来的“赚到钱之后回县城买套房子，两个人住住，以后做做小生意”，以及两个月前从朋友那里听到的“如果留在温州工作，其实工资也足够你发展在温州你能接触到的这些爱好”着实是相似。昨天那条朋友圈下面还有另一个评论“刚知道，有个19级的学长已经过上了这样的生活，羡慕”。</p><p>这种生活追求或许会被一些人评说为“胸无大志”，我现在想想，也确实有点儿那种新时代“老庄”的出世内味儿。城市里的消费高，就业形势不好，拼命从大学里卷出头了到公司里还得跟同事内卷。这也只能说是大环境不好，要是生在十年前那波互联网的浪潮里，大概大部分人都会想着怎么样去赚更多的钱吧。</p><hr><p>整个九月有一件很有趣的事情贯穿始终，那就是买平板电脑。这里说的不仅仅是我，而是我身边的一整个圈子。不过我最后没有看下来的就是了（笑）。</p><p>平板电脑似乎成为了现代大学生的一款标配，每次到新学期开始的时候，就又发现，诶，好像教室里又多了几台平板电脑。大一的时候一上课，大家都掏笔记本电脑出来，现在掏平板电脑的比例是越来越高了。理工科生尚且如此，对性能要求不高的文科教室里，这比例应当是更大了。每次看着我的同学用平板看ppt翻pdf用电容笔做笔记的时候总觉得心里痒痒。九月初的时候我就和@研冰说，啊，我要买一台平板，拿来看看论文顺带做点旁注，预算两千多，芯片不用很好，摄像头不用很好，只要笔好用，屏幕素质高就行了！看来看去感觉买一台三星的平板好像很不错，屏幕好笔好，芯片不强但是软件生态很完整，有提升效率的三星笔记和goodlock，很多软件还对三星做了专门优化。</p><p>然而两天之后，我就下了头。主要是因为@陈sir跟我说，诶，你要是只看看pdf，你不如去收一台二手的最普通的ipad，不是air也不是pro，一千多就可以拿下，刚好适配一代笔，我上次换平板刚好还多了一支笔，可以便宜出你。我想了想，情况确实如此：不是全面屏，笔也好像没有那么好了，但满足了我提出来的所有需求，价格还能往下降个一千。但是这样似乎又少了点什么。过了那么一阵，我才恍然大悟，唉，好像是前两天自己掉进消费主义陷阱了。这个时候@陈sir又说：“去年我这平板买来，到暑假之前，主要也就是拿来打打原神，出去做实验的时候当个电脑副屏。现在假期里装了台式机，原神都在电脑上打了，在寝室里平板基本上都不拿出来了。也就是外出的时候拿来打打原神。”这么一说，我就彻底下头了，也不去想什么用笔做笔记，手持ipad看书了。</p><p>现在想想，平板电脑能做的事情，大多数笔记本电脑也能做，不过笔记本电脑能做的事情平板电脑就未必能做了。只是可惜现在的Windows笔记本厂商不愿意好好解决功耗问题，续航普遍只有5小时以下，和平板电脑能用一两天实在是没法比，苹果的笔记本在这一点上倒是做得很好，续航都有10小时以上。不过续航这个问题已经被200块钱就能买到的大功率充电宝解决了，多带一个20000mAh的大电池，我的笔记本续航算是从三个小时变成了七八个小时，也算是能一整天不充电用到底了。</p><p>下头之后我跟@研冰总结说，我的消费习惯有点奇怪，不是纯粹的实用主义，我是带着点虚荣心的成分在里面的。像之前买自行车、买手机、买蓝牙耳机、配电脑，都是带一点这样的虚荣的。我好像在找一个自己满足的点，然后狠狠地砍掉其他东西。不过，意外的是，这样的消费观念下买到的东西，确实都还不错。一般来说，把预算完全压死买到的东西质量也挺不太好，就比如我买的第一个机箱，兼容性就很差，装机的时候也很费劲，第二个机箱就给了我很好的装机体验。所以好像为了砍预算把平板的全面屏和wacom的笔再次降级，我又不那么乐意了。</p><p>平板是大学生的文具，而文具是学生们专属的时尚。小学时候大家都在买文具盒，文具盒就像是文具的家一样，买一个新的文具盒，就像是给我的铅笔橡皮换了一个新房子。那个时候买文具盒，追求的是好看，而且按钮要多，弹簧驱动的结构越多越好，最好是按钮按个遍能把文具盒像变形金刚一样完全展开。说白了，小学时候的文具更像是玩具。<br>到了初中，大家逐渐脱离了玩具，好学生都参与到“学习”这个新的赛道。字写得多了，水笔和钢笔就成了新的时尚。那个时候我对水笔也没啥追求，看大家都买无印良品的笔，所以也很想要，但是它太贵了，油又耗得很快，基本上和我无缘了。我唯一得到过两次无印良品的东西，一次是和小姑表妹一块去温州财富中心，表妹说一定要去看看无印良品，于是就走进去逛了，临走的时候小姑说，那就给你们买几只吧，这应该就是我第一次拿到无印良品的笔。第二次就是初中毕业晚会上发文具袋礼品，是一个无印良品的小号笔盒和十只0.5mm的无印良品啫喱笔。现在啫喱笔用到只剩下一只了。笔盒我都随包带着，是应急用的第二文具盒，里面只装三只笔，一支黑色0.5mm，一支红色的0.38mm，一支自动铅笔，都是无印良品的，平时基本不用。<br>高中的时候买过一段时间三菱的UM系列的笔，笔很重，不好控制，每一支刚写的时候都会出很多很多墨，要用两三天才会正常。当时跟风想买百乐的P5，一支六七块钱实在觉得好贵，所以才选了三菱的笔。后来一查才知道P5的书写长度是2000m，一般的笔只有800m，才放心去买了。</p><p>文具这东西成为时尚，大概和它们身上被学生们赋予的学习用途的幻想分不开。班级里的学霸天然就在为他们使用的文具代言，而事实上我购买的不是笔和本子，而更像是一种，我所期望的，“学霸”的学习方式和校园生活。这就好像城市里的人购买的时装、家具和饮料一样，更像是在消费一种文化氛围和生活格调，通过选择商品来选择自己的生活理念，并形成一种圈子。这些态度，在课桌上表现为文具，在球场上表现为球鞋，在通勤路上表现为自行车，而在数码人的大学中，表现为桌搭、蓝牙耳机、type-C接口和平板电脑。</p><p>后来我观察了一阵，班级里好些大佬好像并不是很热衷于使用平板，所以学习效率和有没有平板电脑几乎完全不相干。平日里用ipad pro的@竺佬跟我说：“用了这么久，最后还是觉得，用平板作为生产力几乎是的不可能的啦~”。然而我对平板电脑下头之后，寝室里的两位好兄弟却上了头：一位看今年显卡行情不好，原先装台式机的预算直接换了ipad pro和原装的笔，而另一位和我预算不相上下，暂且是被劝住了。<br>过了两天，买了平板的室友表示，平板的最大用处除了代替他非常重的游戏本出门以外，也就是刷刷碧蓝航线了。仔细琢磨琢磨，学计算机，只要有心的话，电脑并不是最重要的设备，真正用得到的资源，实验室里的肯定比咱们自己买的要好。班级里的一位大佬甚至在使用2014年的dell笔记本作为主力机，打算用到读研再换，而另一个大佬每次上课都坚持用A4纸做笔记，连那种可以换页的活页本子都不用。</p><p>最后讲一个小乐子。<br>@陈sir的室友在新显卡发售之际买了两张老卡皇3090ti组双路交火的台式机，@陈sir问他为什么要买3090ti，对面回答：“现在便宜。”<br>显卡还没插上，主板却因为M.2硬盘的垫片位置不对差点开不了机。因为3090ti过于巨大，他买的机箱根本塞不下两张，只好用延长线拉到外面，最后用胶带纸和赠送的显卡支撑架搭了个架子，勉强算是外挂到了机箱外面。@陈sir问他为什么不换一个机箱，这位仁兄回答：“不想折腾了。”</p><hr><p>虽然没有买平板电脑，但是生日的时候还是买了一个300块钱的监听耳机作为自己的生日礼物，顺带了解了一下Hi-Fi圈子的现状。实话实说，我应该就是老烧友口中的木头耳朵，听得出来声音有所提升，但是没有那么大，要我说，最明显的地方在于吉他贝斯和鼓声能听得更加清楚了。耳机这个东西和屏幕一样，升级的时候没有感觉，等到回头降级了，马上就会感受到区别。不过，以后应该是不会再买耳机了。</p><p>摘一段经典的评论作为结束吧~</p><blockquote><p>今年以来，中国南方地区相继经历了大旱到大涝的旱涝急转灾情，不但对经济发展、对电力工业产生了巨大影响，对HIFI系统的音质也带来了巨大变化。通过对中国电网对HIFI的影响的对比分析，采用理论与实际的结合，得出了相对客观的结论，按照百花齐放、百家争鸣的伟大方针，符合和谐要求的最高原则，大胆提交论坛作为学术探讨。<br>一、引言<br>无论是玩电子管还是晶体管，无论是CD机还是功放，电源是根本的一环。没有好的电源牛，再好的电容电阻也是白瞎。一些老烧和DIY高手经常说：玩音响最后就是玩电源！据此，本人从南到北，从西到东，接上各地电网，对各类电流于HIFI音质的影响进行了实证对比分析，得出了全新的结论。<br>二、各类电网的实证分析<br>1、关于发电方式对音质的比较。用火电的力度大点，声音偏暖，特别是300B,2A3之类的胆机，接上火电后，温暖的可以杀死人不偿命。<br>湖北作为水电大省，主要靠葛洲坝和清江电站的店，所以湖北的烧友总是觉得自己的器材声底偏冷，往往通过换管、换线材进行调整。但是，一旦到枯水期，发现自己的HIFI系统的声音转暖了，好听了，那是因为水电不足，从外地调度的火电所造成。<br>水电的音质虽然偏冷，但是解析力很高，比较像北欧的音响声底，比如高文，就是以冷峻平淡著称。在全国的水电中，以葛州坝的电音色最好，如果雅鲁藏布江建成后，云南、贵州、西藏的烧友就有福气了，因为他们的电会比葛洲坝的更好。<br>火电中以北仑电厂的电音质最好，因为北仑所用的煤是全国最好的无烟煤，所以江浙一带晚蛋鸡的比较多，他们都喜欢温暖的声音。不久前，一位国内最资深的耳机发烧友，一日试听铁三角AT-HA25D耳放配AD2000耳机，听着听着突然摘下耳机说“今天没法听了，一定是水电站的水位又涨了”，令在场其他烧友目瞪口呆！第二天果然报道山洪爆发，小丰满水电站水库水位暴涨,达到1953年来最高水位！要知道辽宁电网只有1%的电力来自小丰满！<br>2、关于时段电网对音质的影响。电网的时段对HIFI的影响也不容忽视。根据实践对比，发现同一套器材晚上8点到12点的时候音色就感觉有点偏冷，晚上1点之后声音明显偏暖。这是因为发现高峰电用的是外省的水电，低谷电以本地火电为主。建议发烧友半夜开机，半夜鸡叫是最传神的。<br>3、关于电网对解析力的影响。根据环保的要求，目前各类清洁能源的比例越来越高，对HIFI的影响也越累越大。在新疆、nmg听HIGFI，感觉层次感很差，听感朦胧，听菜可妇司机的A大调B小调、贝5、贝9时音场明显收缩，小提琴中提琴大提琴部都混在一起，尤其不能听《鼓动心弦》之类的，鼓声一篇，完全分不清楚鼓的大小、种类。风力发电的单机功率在500w以下的音色都偏薄，电是三相和两相和音色关系不大，关键是平衡感。三相电播放大编制的交响乐阵脚明显比两相的要稳！核电适合播放《变形金刚》、《真实的谎言》、《终结者》之类的大片伴音。但目前遗憾水、火、风、核电都并在了国家电网上了，所以放什么声音都是混成一片，这就是为什么大家感觉现在的音响越来越不好听了，越来越不感人了。还不如40、50年代的老电子管收音机好听。这也解释了为什么老一代的电子管收音机大幅涨价，尤其是西电的收音机，都成了天价。太阳能目前限于个体使用，没有并网运行，据家庭采用太阳能发电的发烧友说，太阳能的音质偏暖，但是比较薄，音场也不大，是光电转化效率只有30%的缘故。<br>4、关于地域电网对音质的影响。有位烧友从上海搬家到广州，发现自己的器材声音好了很多，主要是因为南方电网以大亚湾核电和两广水电为主，音响既有力度，又比较清澈。最近准备投资建设独立不并网的雅鲁藏布江水电站，用高山雪原的天水发电，将使音响脱胎换骨。建议发烧友赶紧接开发西部的政策西迁，一举两得，既支持国家建设，又满足自己的耳朵之欲。但是每个人发烧友对声音的审美观不一样，对地域电网的感觉也不一样，一名发烧友从广州调到北京工作，他说宁愿用略微带点二氧化硫味道的火电，也不愿用核电，作出的饭有微量辐射。而且他还发现，在广州用核电煲的汤，味道总是偏苦，原因就是微量核辐射破坏了营养所致，孩子长期喝这种汤，面黄肌瘦。而到北京后，用火电煲汤，味道就好多了，营养没有被破坏，儿子也爱喝，不到两个月，面色红润了。<br>三、结论<br>一般认为，玩音响最后就是玩电源，这个结论对吗？这只是井底观天、视觉受限而已，太小儿科了。经过上述分析论证，在此不得不大声疾呼：玩音响最后其实就是玩电网！这才是HIFI的最高境界！按照本论文的观点去玩音响，将会有全新的体验。今年以来，中国南方地区相继经历了大旱到大涝的旱涝急转灾情，不但对经济发展、对电力工业产生了巨大影响，对HIFI系统的音质也带来了巨大变化。通过对中国电网对HIFI的影响的对比分析，采用理论与实际的结合，得出了相对客观的结论，按照百花齐放、百家争鸣的伟大方针，符合和谐要求的最高原则，大胆提交论坛作为学术探讨。<br>一、引言<br>无论是玩电子管还是晶体管，无论是CD机还是功放，电源是根本的一环。没有好的电源牛，再好的电容电阻也是白瞎。一些老烧和DIY高手经常说：玩音响最后就是玩电源！据此，本人从南到北，从西到东，接上各地电网，对各类电流于HIFI音质的影响进行了实证对比分析，得出了全新的结论。<br>二、各类电网的实证分析<br>1、关于发电方式对音质的比较。用火电的力度大点，声音偏暖，特别是300B,2A3之类的胆机，接上火电后，温暖的可以杀死人不偿命。<br>湖北作为水电大省，主要靠葛洲坝和清江电站的店，所以湖北的烧友总是觉得自己的器材声底偏冷，往往通过换管、换线材进行调整。但是，一旦到枯水期，发现自己的HIFI系统的声音转暖了，好听了，那是因为水电不足，从外地调度的火电所造成。<br>水电的音质虽然偏冷，但是解析力很高，比较像北欧的音响声底，比如高文，就是以冷峻平淡著称。在全国的水电中，以葛州坝的电音色最好，如果雅鲁藏布江建成后，云南、贵州、西藏的烧友就有福气了，因为他们的电会比葛洲坝的更好。<br>火电中以北仑电厂的电音质最好，因为北仑所用的煤是全国最好的无烟煤，所以江浙一带晚蛋鸡的比较多，他们都喜欢温暖的声音。不久前，一位国内最资深的耳机发烧友，一日试听铁三角AT-HA25D耳放配AD2000耳机，听着听着突然摘下耳机说“今天没法听了，一定是水电站的水位又涨了”，令在场其他烧友目瞪口呆！第二天果然报道山洪爆发，小丰满水电站水库水位暴涨,达到1953年来最高水位！要知道辽宁电网只有1%的电力来自小丰满！<br>2、关于时段电网对音质的影响。电网的时段对HIFI的影响也不容忽视。根据实践对比，发现同一套器材晚上8点到12点的时候音色就感觉有点偏冷，晚上1点之后声音明显偏暖。这是因为发现高峰电用的是外省的水电，低谷电以本地火电为主。建议发烧友半夜开机，半夜鸡叫是最传神的。<br>3、关于电网对解析力的影响。根据环保的要求，目前各类清洁能源的比例越来越高，对HIFI的影响也越累越大。在新疆、nmg听HIGFI，感觉层次感很差，听感朦胧，听菜可妇司机的A大调B小调、贝5、贝9时音场明显收缩，小提琴中提琴大提琴部都混在一起，尤其不能听《鼓动心弦》之类的，鼓声一篇，完全分不清楚鼓的大小、种类。风力发电的单机功率在500w以下的音色都偏薄，电是三相和两相和音色关系不大，关键是平衡感。三相电播放大编制的交响乐阵脚明显比两相的要稳！核电适合播放《变形金刚》、《真实的谎言》、《终结者》之类的大片伴音。但目前遗憾水、火、风、核电都并在了国家电网上了，所以放什么声音都是混成一片，这就是为什么大家感觉现在的音响越来越不好听了，越来越不感人了。还不如40、50年代的老电子管收音机好听。这也解释了为什么老一代的电子管收音机大幅涨价，尤其是西电的收音机，都成了天价。太阳能目前限于个体使用，没有并网运行，据家庭采用太阳能发电的发烧友说，太阳能的音质偏暖，但是比较薄，音场也不大，是光电转化效率只有30%的缘故。<br>4、关于地域电网对音质的影响。有位烧友从上海搬家到广州，发现自己的器材声音好了很多，主要是因为南方电网以大亚湾核电和两广水电为主，音响既有力度，又比较清澈。最近准备投资建设独立不并网的雅鲁藏布江水电站，用高山雪原的天水发电，将使音响脱胎换骨。建议发烧友赶紧接开发西部的政策西迁，一举两得，既支持国家建设，又满足自己的耳朵之欲。但是每个人发烧友对声音的审美观不一样，对地域电网的感觉也不一样，一名发烧友从广州调到北京工作，他说宁愿用略微带点二氧化硫味道的火电，也不愿用核电，作出的饭有微量辐射。而且他还发现，在广州用核电煲的汤，味道总是偏苦，原因就是微量核辐射破坏了营养所致，孩子长期喝这种汤，面黄肌瘦。而到北京后，用火电煲汤，味道就好多了，营养没有被破坏，儿子也爱喝，不到两个月，面色红润了。<br>三、结论<br>一般认为，玩音响最后就是玩电源，这个结论对吗？这只是井底观天、视觉受限而已，太小儿科了。经过上述分析论证，在此不得不大声疾呼：玩音响最后其实就是玩电网！这才是HIFI的最高境界！按照本论文的观点去玩音响，将会有全新的体验。</p><p>我特意亲自去了三峡大坝一趟，就为了考察他们的发电机组，他们的发电机组是轮班的，我特意搞到了排班表，用西门子发电机组的时候我就听听贝多芬莫扎特一类的，用阿尔斯通发电机组的时候我一般听听Chanson。结果有一天我正听着小贝的《英雄》呢，怎么突然觉得低音的部分多了一丝俗气，德味丧失殆尽，赶快打电话去三峡大坝总指挥部，才知道那天西门子的机组检修，换了美国GE的机组了，靠，美国这种没文化的国家的发电机发的电流，也能用的吗？！ 忍不住要给点建议： 1. 要在电厂旁边建听音室，用厂变出来的电。因为经过几次升压降压和长长的输电线路，干扰太大。有条件的话，封母和厂变都用单晶铜。 2. 如果火电要分清楚电厂用哪个厂的机组。上海的用西门子的机型，用烧友的话说是扑面而来的德国味，听德奥体系的作品肯定没错。哈尔滨和东方的用日本机，萝卜味重。还有的电厂很不厚道，不照顾音响发烧友的耳朵，竟然用哈尔滨的锅炉配上海的汽机，扰乱听觉效果。至于媒质也是相当重要的，劣质煤会严重影响频率的一致性。 3. 至于说核电适合放《终结者3》，完全是扯淡！核电的蒸汽温度和压力都远低于火电，哪有火电的激情澎湃的力量！还有，除了秦山核电以外，现在运行的和在建的核电机组全是法国机。所以核电应该适合听人声和室内乐。</p><p>发烧自古有之，重要的在于段位的高低，低段位的只能换设备，换线，稍微搞一点的可以开脑放，再高一些的就是核电站这个级别了。总体来说都算是低段位，低级趣味。真正的发烧友听曲子之前都要验血糖，不同的血糖浓度会影响听觉神经的敏感度，直接造成你对第三排拉大提琴的人手表是不是陀飞轮的判断造成严重干扰，血糖高适合听大声场的，比如1812（礼炮版），血糖低的就没办法撑得住这么大的场子了，顶多一个Live或者 One take 就差不多Hold不住了。 如果你想听蔡琴的，恰巧血糖太低，可以注射高浓度巧克力，半个小时后，中音的味道就出来了。所以说真正的发烧友家里各种针筒，滴灌。高素质的发烧友都会定期注射巧克力，鸡精，酱油（不是李锦记的会造成中频的削弱），爱琴海半岛产的海盐，崂山大师画的符水，草木灰，无根水等等。</p></blockquote>]]></content>
    
    
      
      
        
        
    <summary type="html">&lt;p&gt;九月，好像很快的就过去了，还没来得及写点什么就过去了。国庆假期被一个突如其来的降温割裂为两半：前天还是最高温38℃的盛夏，一夜冷雨，就正式宣布杭州进入了秋天。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;就这个时候，像是突然被提醒似的，我想到，不管怎么说，也应当记录一下我的九月，或者近日的思绪吧。&lt;/p</summary>
        
      
    
    
    
    <category term="2022秋冬" scheme="https://zhang-ziang.github.io/categories/2022%E7%A7%8B%E5%86%AC/"/>
    
    
    <category term="日常记录" scheme="https://zhang-ziang.github.io/tags/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E8%AE%B0%E5%BD%95/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>2022第三十六周周报</title>
    <link href="https://zhang-ziang.github.io/2022/09/04/2022%E7%AC%AC%E4%B8%89%E5%8D%81%E5%85%AD%E5%91%A8%E5%91%A8%E6%8A%A5/"/>
    <id>https://zhang-ziang.github.io/2022/09/04/2022%E7%AC%AC%E4%B8%89%E5%8D%81%E5%85%AD%E5%91%A8%E5%91%A8%E6%8A%A5/</id>
    <published>2022-09-04T15:00:00.000Z</published>
    <updated>2024-03-14T08:52:13.646Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>漫无止境的八月结束了，有三周没有写周报了。本来这周的周报也大概是不会写的。大概是暑期在校的生活总归也就是吃饭睡觉敲代码跑步打游戏，而让人兴奋的和@研冰呆在一块的时间则属于不想写在这里公开给大家看的那一类经历。</p><p>真正让我想到一定要写点的什么的东西，是一部剧——准确地说，是一部我还没看完但是不得不停下的剧。前些天在公众号三号厅检票员工上面看到了一篇文章，《咋吵成这样》<br><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/nKjeQB_22VgBSB7RRM4OmA">https://mp.weixin.qq.com/s/nKjeQB_22VgBSB7RRM4OmA</a></p><p>在里面讨论了一部最近很火的美国主旋律影片《壮志凌云2》。一方面有些人质疑国内有些影评人双标，总是吹捧国外的主旋律影片而贬低国内的主旋律影片，这篇文章算是一次柔韧但有力的回击。于是借此机会，我去网上找了一些资源，把《壮志凌云》《壮志凌云2》以及评论区里面提到的国内评价很好的主旋律片子《士兵突击》看了。</p><p>《壮志凌云》和《壮志凌云2》是两部相似度极高的片子，几乎可以说《壮志凌云2》几乎在剧情元素上就是照搬（致敬）了《壮志凌云》。都说真正的军迷是看不得《壮志凌云2》的，F-14把两架su57干下来的剧情对于我来说还可以接受，但是要是座位上是一个狂热军迷，可能就要看喷了。</p><p>但其实让我看了一半看不下去的剧是《士兵突击》，因为太沉重了。昨天看到第十五集，晚上有点睡不着觉，就和@研冰聊了聊看到现在的感受。后来和@研冰说我得写写到现在的这半部剧（一共三十集），她说你确实得写写。如果用一个字来概括到目前为止我看这部剧的心情的话，那就是一个字“拧”，这部剧太现实，太拧了。</p><p>我一时不知道该从哪里描述起这部剧“拧”的地方，因为这部剧从头到尾“拧”得无处不在。就从最开始的征兵那里说起，从主角许三多的家庭环境说起吧。许三多的父亲养了三个儿子，培养的目的就只有一个：送去当兵，只不过前两个儿子体检都没选上。他图的是当兵的福利，退伍复员之后能够在城镇里分配一个工作，这样一家人就能所谓走出农村摆脱贫困了。他和儿子的关系就是典型的传统中国农民父子关系，而且还是老实而愚昧的那种。父亲打骂儿子，管教约束儿子，但是儿子们却已经被打怕骂怕，变得极度内向和自卑。<br>征兵这几集，有两个场景让人很难过，一个是为了自家孩子能被选上，家长们都去麻烦村里的老师，让他替他们写入伍原因。当许三多的老师写完之后把纸一撕，头也不回就上楼去，撩了一句话下来：“你们就是这样一个一个地，把我的学生抢走了。”还有一个场景是许三多最终被征走的场景，父亲在饭桌上没让许三多应一句话，全把班长的话接了，班长很生气，最后威胁如果不让他单独谈谈就离开。等到单独和许三多聊天的时候才发现，他其实更适合念高中考大学而不是去军营。然而家长们都在为小孩做着决定，没有人考虑过这些孩子自己的感受或者真正的长处。而最后班长把许三多征走的原因，只是他不忍心许三多再被他父亲打骂羞辱。</p><p>类似的剧情在《士兵突击》里面比比皆是，许三多到军营里面之后，这样的事情就更多了。这些军人是战友，但也是彼此的竞争对手。他们会嫌弃弱小者，会害怕别人拖后腿，会有自己的小心思，然后又在道德感的约束下不忍心看到他人落难。很多时候他们都在做两难的抉择，而在牺牲自己的那个选择背后，就只有那一点说起来也很虚幻的所谓荣誉感和道德奖励。</p><p>我对@研冰说，和《壮志凌云》里面那种在沙滩排球里面建立起来的团队协作不同，《士兵突击》的团结是在痛苦的熔炉里面被铸造成型的。这可能跟影片的浪漫主义或者现实主义的倾向有点关系，我说不清。《士兵突击》里面充满了战士与战士之间痛苦的磨合，而在他们刚刚彼此认同互为手足的时候，又一定要把他们痛苦地拆散。</p><p>在军营，每个人的压力都很大，战士唯一释放自己情绪的地方就只有高强度的军事训练，很多情绪，战友和指导员只能是用一些大词去应付着，那些没有被正确应对的情绪全都拧在心里。有些人的心理变得扭曲了，有些人的信仰变得空洞了，更多人想不清楚自己该何去何从，而只能自己说服自己留在军营。在网易云的电视剧原声带下面的评论里找到了大家都认同的全剧最闪光的一段剧情——即将退伍的班长史今去北京看了一眼天安门，在吉普车里哭的泣不成声（最有名的台词“都说保卫祖国，保卫北京，这北京什么样，都还不知道呢”）。</p><p>我觉得这电视剧有一种《平凡的世界》那样的无言的沉重，个人感觉是一种非常“中国”式的压抑。在这种非常写实的情感下，所有的伟光正的大词全都失色了，它们就像是最开始征兵那张语文老师写完让男孩们背诵的志愿书一样，变成了办法去理解，没有办法去感受的东西。在这里所有人的动机都还原为了最简单的人与人之间的关系，是他们互相亏欠着，互相还着彼此的情感的债的关系。是一种中国式的背负，背负了家庭，背负了传统，背负了战友和下属。他们甚至不知道什么时候背上了这些，红三连五班，他们才是被亏欠的一方，却还要被班长训“对不对得起身上的军装”。甚至班长训他们的时候，是为了对得起自己的过去，因为他不知道脱下军装，他该怎么活。</p><p>《士兵突击》里面灵魂拧成一团的战士们不会不懂得这些，在这几个角色身上我看到了迷茫和不知所措，迷茫之下对仅有的那些训练目标、荣誉感救命稻草一般的灵魂追求。人如果被轻易地“激”起，只能算是还不够成熟，我已经听不得什么“化悲愤为力量”。“化悲愤为力量”是糊弄小孩的话，这俩之间从来就没有什么等号。一种故事般的自驱力消失了，或者从另一个角度说，“理想”这个词已经被祛魅，而我不再自我感动。想不清楚人把自己的灵魂铸造成外界所要求的那般并强迫自己去认同这种铸造算是一种获得还是一种丢失，还是二者都有。或许在复杂的社会里面也没有人能真正划清纯粹和愚昧的界限。</p><p>也许很多人会说这就是成长，也有很多人确实以此励志。我在网易云的评论里就看到很多人在刷自己看了《士兵突击》之后如何如何在漫漫考学生涯中迈向高峰，又或者对军营产生了怎么样的向往。但是我现在说不清这些到底是成长还是本来可以避免的牺牲。在我自己身上，我感觉到了一种来自昔日价值的感召，但是我已本能地抗拒。</p><p>《士兵突击》和近年来被批评的主旋律大片最大的不同在于，它的落点全在一个塑造、刻画真实的许三多身上，它完全没有伟光正的包袱。就像是三号厅检票员工在《咋吵成这样》里面写的那样：</p><blockquote><p>意识形态在故事里可能就只是一个被带过的动机，一次非常隐性的展示，相比来说占据更大篇幅的是一些非常普世的、可以被全世界观众共情理解的人类精神和情感。<br>前者就像是肉馅，后者是面皮，整个片子就像是包饺子，而且是包裹了一层又一层，让你根本反应不过来，也猜不到里面的肉馅是什么，就吃完了。……</p><p>更多时候是不经意和无言的，每一次飞行的时候，你完全可以从阿汤哥的那双眼睛里感受到那种热爱。<br>而对天空的爱和珍惜，这是完全超越民族性的东西，你即使是这辈子没见过战斗机的人，只要你有过对天空向往的时刻，你就很难不被打动。……</p><p><strong>说白了，征兵宣传片不会让人着迷，毕竟大家一定都更爱自己国家，但上面这些东西会，用上面的这些层层裹住意识形态的肉馅，就是能让人心甘情愿张口。</strong></p><p>你说我们有过这种片子吗，其实也能算是有的。早年《士兵突击》《我的团长我的团》都有类似的尝试。<br>包括我前年夸过陈可辛的《夺冠》，虽然这部片也有很多批评，但我依旧认为它是目前主旋律优先的大环境下，最接近这一点的一部主旋律国产片了。<br>套到上面那三个点简单来说，首先它是主旋律，但拍的是一种体育精神，是一种人本能的热爱。<br>女排精神最终也落在了民族荣誉，但整个过程就是拍郎平这一个人，是一个个体在一次次风波中的起伏。<br>虽然这些东西最终包裹的，都是民族荣誉，家国情感这些主旋律的东西，但就是比另外绝大部分主旋律好看，能让人下咽。</p></blockquote><p>个人认为，《战狼》系列和《红海行动》是披着爱国皮的美国式的英雄片，是在内地拍不了个人英雄主义的片子或血腥镜头过多的片子的审查环境下被迫的选择，有点不三不四。</p><hr><p>最后说说暑假做了什么事情，假期的计划应该算是完成六成左右，线上交流项目很水，抱着大腿拿了一个A，实验室的项目做了很多但是 这两天碰见了一些不太好的实验结果，估计还要调整，大多数买回来的书都没有看。不过，计划之外也做了很多事，自己学了元学习、gazebo和ROS的基本操作、YOLO网络的基本结构、基于深度相机的SLAM建图算法，另外了解了三维的卷积网络以及残差网络。</p><p>感觉到有些遗憾的是基本没有怎么提笔画画了，偏文的书也看的少了，所以周报拖延至今采写2333333。</p><p>今天下午在阳台上看完了《单向街》，说实话有点没看懂。@研冰说《单向街》很意识流，我深有同感。在一本书里面的还有一些其他本雅明的文章比如说《机械复制时代的艺术作品》，接下来也打算看看。</p>]]></content>
    
    
      
      
        
        
    <summary type="html">&lt;p&gt;漫无止境的八月结束了，有三周没有写周报了。本来这周的周报也大概是不会写的。大概是暑期在校的生活总归也就是吃饭睡觉敲代码跑步打游戏，而让人兴奋的和@研冰呆在一块的时间则属于不想写在这里公开给大家看的那一类经历。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;真正让我想到一定要写点的什么的东西，是一部剧——准</summary>
        
      
    
    
    
    <category term="2022暑假" scheme="https://zhang-ziang.github.io/categories/2022%E6%9A%91%E5%81%87/"/>
    
    
    <category term="日常记录" scheme="https://zhang-ziang.github.io/tags/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E8%AE%B0%E5%BD%95/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>2022第三十三周周报</title>
    <link href="https://zhang-ziang.github.io/2022/08/12/2022%E7%AC%AC%E4%B8%89%E5%8D%81%E4%B8%89%E5%91%A8%E5%91%A8%E6%8A%A5/"/>
    <id>https://zhang-ziang.github.io/2022/08/12/2022%E7%AC%AC%E4%B8%89%E5%8D%81%E4%B8%89%E5%91%A8%E5%91%A8%E6%8A%A5/</id>
    <published>2022-08-11T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2024-03-14T08:52:14.021Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>非常羡慕@研冰的有一点，她的公众号可以随地插入音乐！（虽然也只能插QQ音乐也很难受）。阅读本篇周报时建议去听以下三首animenzzz的钢琴：<br>罪恶王冠-Bios <a href="https://www.bilibili.com/video/BV1JP4y1G7ze">https://www.bilibili.com/video/BV1JP4y1G7ze</a></p><p>罪恶王冠-Departures <a href="https://www.bilibili.com/video/BV1As411h7b8">https://www.bilibili.com/video/BV1As411h7b8</a></p><p>哈尔的移动城堡-人生的旋转木马 <a href="https://www.bilibili.com/video/BV1Bb4y1t7Xj">https://www.bilibili.com/video/BV1Bb4y1t7Xj</a></p><hr><p>@酸菜鱼对我和@研冰的关系的评价是“充满了奇诡爆裂但同时又能走得非常平稳的一段”。</p><p>抛开这个预测不谈，自私地就我个人而言，这个暑假到现在为止，我在各种感官上实在是——奇诡爆裂。直接的表现是，好像身边的很多人一下子都脱了单，而那么多事情，如此多的旅行、感情、实习、研究、交流……被压缩到短短的一个多月时间里。如果你有兴趣的话你可以去翻翻看一两个月之前的周报，那个时候我刚刚买下显卡，做好了呆在寝室里敲两个月代码的准备。那个时候我下定决心不要让自己的大学后悔，至少在暑假的两个月要让我的电脑一直运作。但我怀疑一些事情从那个时候就开始变化了，就像是，在《命运石之门》里的某个时刻按下了D-mail的发送按钮，关于我的整个世界线发生了变动和偏移。</p><p>6月21号的时候我对@酸菜鱼说，我处于一种，“积极期待”自己感情发生的状态。脱单这一件事情，看起来只是感情，但实际上是一个人整体的状态的一种表现。我不准确地说说，可能具体体现为，一个人是否还有精力去执着，有耐心去包容，有信念去喜欢和爱。</p><p>事实上在六月底我明白必须要抓紧好好燃烧自己的时候，我对很多很多未来的事情（不仅是感情上）都预留了精力和挫折的底线，但是事情发生的比想象的要来的顺畅很多很多，并且迅速很多很多。似乎在我正准备主动去拼一把的时候，有太多的幸运就降落在我身边。6.1号当我按下抢购键的时候我不知道整个七月电脑配件价格一路上升，并又重新陷入缺货状态，intel财报亏损，三星等内存厂商减产，英伟达延迟发布40系显卡……现在在等显卡的人仍然在大骂奸商和矿老板，他们在评论区张牙舞爪的样子和两个月前，两年前没有变化。我很庆幸自己没有还在那一群叫着矿卡的人群里。</p><p>也经历过一些被愤世嫉俗和唾骂现实的思绪裹挟着的时间，那是人在大学生活里找不到真正支点的时候。我听到那些人的道理，他们一个说的比一个有理，但是我听累了，我需要专注做些自己的事情。我和我妈说，我从初中以来就很少交到班级或者学生组织以外的朋友，然后我们一家人终于惊奇地发现，这几年来，我们常说：“和这个很厉害的学长加个微信吧”“和以前的某某同学要保持联系啊”，而没有说“噢，他一样喜欢什么，可以互相要个联系方式吧”。那一瞬间我突然明白为什么我会那么想要加入到画社里去，我突然明白为什么每次我妈给我推微信的时候我会有点本能的抗拒，我突然明白为什么两位准大学生学弟加上我微信之后我几乎以呵斥地态度告诉他们不要浪费毕业季暑假的一分一秒去做自己想做的事，也不要和我谈有关学习的半个字。事实上我从来没有问过那些学长学姐们，他们在谈恋爱吗？在玩什么游戏？暑假回家吗？还是会去旅行？我觉得我以前没有真诚提出这些问题的心境，而一切都显得刻意。</p><p>寡得太久了，就会把自己逐渐放入到情感市场的世俗体系下面，自愿地被他人凝视，就像离群太久了也会怀疑自己的真实身份与处境为何。我从来没想过和@研冰会这样开始，在外人眼里我们前期或许真的进展太快了，但于我们而言或许是从未有过一个这样的人可以如此信任并接住对方的过去。我从来没有觉得信任和喜欢可以这么快发生，但事实如此。这些事情就是在我犹豫是否要做出一些改变来迎合凝视的时候发生的，会有这样一个人告诉我有很多事情并非没有价值，很多特质会有人喜欢。</p><p>我发现我似乎从来都持着这样一份心态，总是想去追寻一些恒久的凝望。不知道是不是因为这样，我失去了许多敏锐的感知，变得有些愚钝。我总是感觉事情在我不留神的时候就发生了，或者，也许在事情悄然发生的时候我总是在眺望着远方，眺望着我人生地平线上有些自己坚信会出现的东西。</p><p>今天，我重新拿起书架上的《世界尽头与冷酷仙境》，拍下两面“我”初见胖女郎的描写给@研冰看。这本书，自从高中读过两遍之后，我就再也没有动它了。在我所读过的村上春树中，它是我最喜欢的一本。大学两年，它一直被摆在书架上没有被翻开。高中的时候曾经给这本书写过一篇读后感，我大概是写道，这本书是可以被读很多遍的，每一次读，都能在里面的种种意象当中再找到点什么。事实上我觉得读这本书的时候人会处于一种潜入梦境和潜意识的状态，所以高中压力大的时候我在里面找到很多安慰。</p><p>今天我没有继续读下去。可能在某一个安静的下午我会再把它捧起来看，再一次从冷酷仙境的电梯厅和胖女郎一块下到夜鬼的巢穴，去找老博士和大脑的象厂切片；也再一次进入世界尽头的那座城，到档案馆里读刻在独角兽头骨里的梦，看它们经由我手逸散到大气中；最后我会吹起风笛，找到那女孩埋葬在苹果林里的心脏，然后任由我被割下的影子越过湖面，逃出这飞鸟也无法逾越的高墙。</p><hr><p>P.S. 这一句写给我妈，我知道周报妈妈看得最多，这篇写得，乍一看云里雾里，但是咱们还是有个约定的，请妈妈看完之后不要想得太多。文字很像密电，每个人都拿着自己的那本密码本，解出来多少就读多少，如果哪里看不懂，那一定不是写给你看的。</p><hr><h1 id="本周书摘"><a href="#本周书摘" class="headerlink" title="本周书摘"></a>本周书摘</h1><p>《反对阐释》已经看完，最后仅剩一篇预留的关于戈达尔的《随心所欲》的评论，《随心所欲》在洞头合宿的时候我没有认真看，所以这篇文章就不摘抄了。</p><h3 id="反对阐释-一种文化与新感受力"><a href="#反对阐释-一种文化与新感受力" class="headerlink" title="反对阐释 一种文化与新感受力"></a>反对阐释 一种文化与新感受力</h3><p>过去数年间，就大约两世纪前随工业革命的来临而据说开始显露出来的文学-艺术文化与科学文化这“两种文化”之间的分离这一问题，人们进行了大量的讨论。根据这一诊断，任何有才智、头脑清晰的现代人，都只可能进入其中一种文化而排斥另一种文化。他所关切的，是不同于另一种文化的那些文献、技艺和问题；他说着不同于另一种文化的一种语言。最重要的是，掌握这两种文化所必备的那两类才具，具有巨大的差别。这是因为，文学-艺术文化被认为是一种总体文化。它针对任何一个人，只要他是人；它是奥特加·加塞特所定义的的那种文化意义上的文化，说的确切些，他提升着这种意义上的文化：即当一个人忘却了他所读过的一切而依然为他所拥有的那种文化。与此形成对照的是，科学文化是属于专家们的一种文化；它以记忆为基础，而要把握它，就要求全神贯注于理解。文学-艺术文化旨在内在化和吸收——换言之，是教化——而科学文化则旨在积累和外在化，即在用来解决问题的复杂工具和把握问题的特殊手段方面的积累和外在化。</p><p>……就众多文学知识分子和艺术家而言，他们对赋予现代社会以特征的那些变迁——其中主要的是工业化，以及每个人都体验到的工业化的那些后果，诸如规模巨大、毫无人情味儿的城市的激增，千篇一律的城市生活方式的盛行，等等——有着一种历史的反感。工业化，即现代“科学”的产物，无论是依据十九世纪和二十世纪早期的模式，把它看作是毁坏自然并使生活标准化的机器轰鸣、烟雾弥漫的人工过程，还是依据那种更新的模式，把它看作是出现于二十世纪下半叶的那种清洁的、自动化的技术，都无关紧要。给出的评判都大体相同。痛感人性自身的状况正在面临新科学和新技术的威胁的文人们，憎恶这种变化，悲叹这种变化。但文人们不可避免地处在守势，无论是十九世纪的爱默生、梭罗、拉斯金，还是二十世纪那些把现代社会说成是一个新的难以理解的、“异化的”社会的知识分子。他们深知，科学文化以及机器时代的来临不可遏止。<br>对两种文化这一问题的通常反应——这一议题的出现，比C·P·斯诺在数年前的一次著名演讲中就这一问题发表的那种粗糙、平庸的见解要早好几十年——是草率而浅薄地对艺术的功用进行一番辩护（使用的是“人道主义”这一更为含糊的意识形态词句），或仓促地把艺术的功用拱手让与科学。就第二种反应来说，我指的不是那些把艺术当作不精确、不真实之物、顶多不过是玩具而不予考虑的科学家（以及属于他们一派的那些艺术家和哲学家）的平庸论调。我指的是出现在那些热心投身于艺术的人们中间的那种严重的疑惑。有个性的艺术家在创造第一无二的艺术品以愉悦他人、培养其良知和感受力方面的作用，一再受到质疑。某些文学知识分子和艺术家则走得更远，以至预言人的艺术创造行为终将消亡。艺术，在一个自动化的科学社会，将会丧失功用，变得毫无用处。<br>不过，我却认为，这种结论完全站不住脚。的确，在我看来，整个议题的表述似乎都失之粗糙。这是因为，“两种文化”这一问题假定科学和技术是变化的，是变动不居的，而艺术则是静止的，满足人类的某种永恒不变的普遍功用（慰藉？教化？消遣？）。只有基于这种错误的假定，人们才会推断出艺术即将面临被淘汰的危险的结论。</p><p>……</p><p>“两种文化”之间的冲突其实是一个幻觉，是发生深刻的、令人困惑的历史变化的时代产生的一个暂时现象。我们所目睹的，与其说是不同文化之间的一种冲突，不如说是某种新的（具有潜在一致性的）感受力的创造。这终新感受力必然根植于我们的体验，在人类历史上新出现的那些体验——对极端的社会流动性和身体流动性的体验，对人类所处环境的拥挤不堪（人口和物品都以令人目眩的速度激增）的体验，对所能获取的诸如速度（身体的速度，如乘飞机旅行的情形；画面的速度，如电影中的情形）一类的新感觉的体验，对那种因艺术品的大规模再生产而成为可能的艺术的泛文化观点的体验。<br>我们所看到的不是艺术的消亡，而是艺术功能的一种转换。艺术最初出现于人类社会时是作为一种巫术-宗教活动，后来变成了描绘和评论世俗现实的一种技艺，而到了我们这个时代，艺术僭取了一种新的功用——既不是宗教的，也不起世俗化宗教的功用，也不仅是世俗的或渎神的（世俗的或渎神的这一概念，在其对立观念宗教的或神圣的变得过时之时，也就失效了）。艺术如今是一种新的工具，一种用来改造意识、形成新的感受力模式的工具。而艺术的实践手段也获得了极大的拓展。的确，为应对艺术的这种新功用（这种新功用更多的是被感觉到的，而不是被清晰地系统表述出来的），艺术家不得不成为自觉的美学家：不断地对他们自己所使用的手段、材料和方法提出质疑。对取自“非艺术”领域——例如从工业技术，从商业的运作程序和意象，从纯粹私人的、主观的幻想和梦——的新材料和新方法的占用和利用，似乎经常成了众多艺术家的首要的工作。画家们不再感到自己必须受制于画布和颜料，还可以采用头发、图片、胶水、沙子、自行车轮胎以及他们自己的牙刷和袜子。音乐家们不再拘泥于传统乐器的声音，而去使用改装的乐器以及合成声和工业噪声。</p><p>“高级”文化与“低级”（或“大众”、“流行”）文化之间的区分，部分基于对独一无二的艺术品与大量生产的艺术品之间的差异的一种评价上。在一个大规模技术性再生产的时代，严肃艺术家的作品之所以具有某种特殊的价值，不过是因为这件作品独一无二，因为它带有他个人的个性的印记。大众文化（甚至电影在很长一段时间里都被归于这一范畴）的作品之所以被看得一钱不值，是因为它们是被大量生产出来的物品，不带有个性的痕迹——是为那些没有多少个性特征的观众制作的大路货。但按照当代的艺术实践，这种区分看起来极为肤浅。近几十年来众多严肃的艺术作品具有明显无个性的特征。艺术作品重申自己作为“物品”的存在（甚至是作为大量制造或大量生产并吸收了大众艺术因素的物品），而不是作为“具有个性的个人表达”的存在。</p><p>使文学获得突出地位的，是其肩负着“内容”的重荷，这既包括满篇的事实描写，又包括道德批判（正是这一点，才使英国和美国的大多数文学批评家能够把文学作品主要当作进行社会和文化诊断的文本、甚至是托词来加以利用——而不是专注于某部给定的小说或者剧作的那些作为艺术作品的属性）。然而，我们这个时代的典范艺术实际上是那些内容要少得多、道德评判方式要冷静得多的艺术——如音乐、电影、舞蹈、建筑、绘画和雕刻。这些艺术的实践——它们全都大量地、自自然然地、不觉尴尬地吸纳科学和技术的因素——是新感受力的核心所在。</p><p>……</p><p>马修·阿诺德的文化观念把艺术定义为对生活的一种批评——这被理解为提出道德、社会和政治诸多方面的思想来进行思考。新感受力却把艺术理解为对生活的一种拓展——这被理解为（新的）活力形式的再现。道德评价的作用在这里并未被否定，只是其范围被改变了；它变得不那么严厉，它在精确性和潜意识力量方面的所获弥补了它在话语明确性方面的损失。这是因为，比起我们储存在我们的脑袋里的那些思想储存物所塑造的我们，我们之本是甚至能更强烈、更深刻地去看（去听、去尝、去嗅、去感觉）。……一件伟大的艺术作品从来就不只是（或甚至主要不是）某些思想或道德情感的表达。它首要地是一个更新我们的意识和感受力、改变（不论这种改变如何轻微）滋养一切特定的思想和情感的那种腐殖质的构成的物品。义愤填膺的人道主义者们，务请留意。没有必要大惊小怪。当道德良知被理解为不过是人类的种种意识功能中的一种时候，艺术作品并没有停止其在人类意识中的存在。<br>感觉，情感，感受力的抽象形式与风格，全都具有价值。当代意识所诉诸的正是这些东西。当代艺术的基本单元不是思想，而是对感觉的分析和对感觉的拓展（或者，即便是“思想”，也是关于感受力形式的思想）。</p><p>……意识到以下这一点，颇为重要，即人类的感性意识不仅具有一种生物学本质，还具有一种独特的历史，每一种文化都会看重某些感觉，而抑制其他的感觉（对人类一些重要的情感来说，情形也是如此）。这种历史，正是艺术（还包括其他东西）进入的地方，也是为什么我们时代最引人入胜的艺术对其产生这样一种痛苦和危机的感受的原因，无论这种艺术以怎样游戏、抽象、明显价值中立的面目出现。</p><p>……现代艺术的严肃性排除了通常意义上的那种快感——人们离开音乐厅后还能哼得出的某段旋律带来的那种快感，人们能够识别、认同并按现实主义心理动机加以剖析的小说或戏剧中的某个人物带来的那种快感。如果享乐主义指的是保持我们在艺术中发现快感的那些传统方式（传统的感觉形式和心理形式），那么新艺术是反享乐主义的。它使人们的感觉受到挑战，或给感觉造成痛苦。新的严肃音乐刺痛人们的耳朵，新绘画也不娱人眼目，新电影和少数令人感兴趣的新散体文学作品则难以看下去。对安东尼奥尼的电影或贝克特、巴勒斯的叙事作品的通常的抱怨是它们难以看懂或者难以卒读，它们“乏味”。然而指责其乏味，其实出自虚伪。在某种意义上说，没有乏味这种东西。乏味只是某一类气馁感的别名而已。我们时代的那些引人入胜的艺术所说的那种新语言令大多数受过教育的人的感受力气馁。<br>然而，艺术的目的终究总是提供快感——尽管我们的感受力要花一些时间才能赶得上艺术在某个既定的时间提供的那种快感的形式。同样，人们也可以说，现代感受力抵消了当代严肃艺术的表面的反享乐主义，比以前任何时候都更深地涉及通常意义上的那种快感。这是因为，新感受力要求艺术具有更少的“内容”，更加关注“形式”和风格的快感，它也不那么势利，不那么道学气——就其并不要求艺术中的快感必须与教益联系在一起而言。如果艺术被理解为情感的一种训导或者感觉的一种引导的话，那么劳森贝格的一幅画所带来的感觉（或感受）就与“至尊演唱组”的一支歌曲所产生的感觉没有什么差别了。……</p><p>……众多更年轻的艺术家和知识分子对流行艺术的那种喜爱之情并不是一种新的平庸作风（如人们常常指责的那样），或某一类型的反智主义，或对文化的某种放弃行为，理解这一点非常重要。例如，美国众多最严肃的画家同样也是流行音乐中的“新声音”的着迷者，这一事实并非寻求消遣或者放松所致；例如，它与勋伯格也玩玩网球不一样。它反映了一种新的、更开放的看待我们这个世界以及世界中的万物的方式。它并不意味着否弃所有的标准：有大量的愚蠢的流行音乐，也有低劣的、装模作样的“先锋派”绘画、电影和音乐。关键之处在于，有着一些新标准，关于美、风格和趣味的新标准。新感受力是多元的；它既致力于一种令人苦恼的严肃性，又致力于乐趣、机智和怀旧。它也极有历史意识；其贪婪的兴趣（以及这些兴趣的变换）来得非常快，而且非常活跃。从这种新感受力的观点看，一部机器的美、解决一个数学难题的美、雅斯贝·约翰斯的某幅画作的美、让-吕克·戈达尔的某部影片的美以及披头士的个性和音乐的美，全都可以同等接纳。</p><h3 id="反对阐释-后记：三十年后……"><a href="#反对阐释-后记：三十年后……" class="headerlink" title="反对阐释 后记：三十年后……"></a>反对阐释 后记：三十年后……</h3><p>回头去看三十年前或者更早以前的作品，并非易事。我的那种作为作家的能量驱使我往前看，使我感到自己现如今才刚刚起步，真的才刚刚起步，这使我难以心平气和地面对当初的那个我，一个名符其实的初出茅庐的作家。</p><p>……</p><p>我是一个好战的唯美主义者，还是一个几乎与世隔离的道德家。我并不打算去写太多的宣言，但是我对格言表达方式的不可抑制的偏爱，有时却令我大吃一惊地与那些针锋相对的目标不谋而合。</p><p>……</p><p>我写作这些文章时的那个世界已经不复存在。</p><p>我们不再生活在一个乌托邦的时代，而是生活在一个每种理想皆被体验为终结——更确切地说，已越过终结点——的时代。（因此也是文化终结的时代：如果没有利他主义 ，就不可能有真正的文化。）也许是对终结的一种幻觉——但这种幻觉并不比三十年前那种认为我们站在文化和社会的一个伟大的、积极的转型时期的门槛上的观点更虚幻。不，这不是幻觉，我这样认为。</p><p>这并不是说六十年代已经遭到否定，异端精神已经遭到压制，成了强烈怀旧的对象，而是比以前任何时候更加甚嚣尘上的消费资本主义价值促进了——实际上是强加了——文化的混合、傲慢无礼的态度以及对快感的辩护，这些我以前曾提倡过，但出自十分不同的理由。离开一定的背景，就谈不上什么可取之处。……某种东西在起作用，想使这些边缘观点更容易被人接受，但我对此一无所知——倘若我对自己的时代有更好的了解的话，那么，这个时代或许会使我更加谨慎。可以不夸张地把这种东西称作整个文化中的一场巨变，是对价值的一次重估——对这一过程，可用许多名称表示。野蛮主义是表示这种取而代之的东西的一个名称。不过，还是让我们使用尼采的词句吧：我们已经进入、真的已经进入一个虚无主义的时代。</p><p>……我仍劝请读者不要忽视这些文章的写作年代的更大的充满崇敬氛围的语境——这得需要一些想象力才行。在那时，呼吁“艺术的色情学”，并不意味着要贬低批评智力的作用。称赞那是被屈尊俯就地称作“流行”文化的作品，并不意味着要合谋来否定高级文化及其复杂性。当我指责某种浅薄的道德观时，我是在以一种更警觉、不那么自鸣得意的严肃态度的名义。我那时不理解的是，严肃本身已经处于失去其在整个文化中的可信度的早期阶段，不理解我所欣赏的某些更为出格的艺术会强化轻浮的、仅仅是消费主义的出格行为。三十年后，严肃标准几乎悉数土崩瓦解，而占据优势的是这么一种文化，其最浅显易懂、最有说服力的价值来自于娱乐业。</p><p>……这些文章中所表达的对趣味的种种评判或许已经流行开来。但据以做出这些评判的价值却并没有流行开来。</p><hr><p>@研冰说，我的文风，都开始向她靠拢了，笑死。</p>]]></content>
    
    
      
      
        
        
    <summary type="html">&lt;p&gt;非常羡慕@研冰的有一点，她的公众号可以随地插入音乐！（虽然也只能插QQ音乐也很难受）。阅读本篇周报时建议去听以下三首animenzzz的钢琴：&lt;br&gt;罪恶王冠-Bios &lt;a</summary>
        
      
    
    
    
    <category term="2022暑假" scheme="https://zhang-ziang.github.io/categories/2022%E6%9A%91%E5%81%87/"/>
    
    
    <category term="日常记录" scheme="https://zhang-ziang.github.io/tags/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E8%AE%B0%E5%BD%95/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>2022第三十二周周报</title>
    <link href="https://zhang-ziang.github.io/2022/08/08/2022%E7%AC%AC%E4%B8%89%E5%8D%81%E4%BA%8C%E5%91%A8%E5%91%A8%E6%8A%A5/"/>
    <id>https://zhang-ziang.github.io/2022/08/08/2022%E7%AC%AC%E4%B8%89%E5%8D%81%E4%BA%8C%E5%91%A8%E5%91%A8%E6%8A%A5/</id>
    <published>2022-08-07T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2024-03-14T08:52:13.826Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="Go-to-Seashore"><a href="#Go-to-Seashore" class="headerlink" title="Go to Seashore"></a>Go to Seashore</h1><h1 id="Play-with-My-Best-Friends"><a href="#Play-with-My-Best-Friends" class="headerlink" title="Play with My Best Friends"></a>Play with My Best Friends</h1><h1 id="Fall-In-Love"><a href="#Fall-In-Love" class="headerlink" title="Fall In Love"></a>Fall In Love</h1>]]></content>
    
    
      
      
        
        
    <summary type="html">&lt;h1 id=&quot;Go-to-Seashore&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Go-to-Seashore&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;Go to Seashore&quot;&gt;&lt;/a&gt;Go to Seashore&lt;/h1&gt;&lt;h1</summary>
        
      
    
    
    
    <category term="2022暑假" scheme="https://zhang-ziang.github.io/categories/2022%E6%9A%91%E5%81%87/"/>
    
    
    <category term="日常记录" scheme="https://zhang-ziang.github.io/tags/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E8%AE%B0%E5%BD%95/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>2022第三十一周周报</title>
    <link href="https://zhang-ziang.github.io/2022/08/04/2022%E7%AC%AC%E4%B8%89%E5%8D%81%E4%B8%80%E5%91%A8%E5%91%A8%E6%8A%A5/"/>
    <id>https://zhang-ziang.github.io/2022/08/04/2022%E7%AC%AC%E4%B8%89%E5%8D%81%E4%B8%80%E5%91%A8%E5%91%A8%E6%8A%A5/</id>
    <published>2022-08-04T06:00:00.000Z</published>
    <updated>2024-03-14T08:52:13.805Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<hr><p>这一周是相对忙碌的一周。值得记的事情挺多的。<br>拖到最后竟然有些当时想记下来的事情都被遗忘掉了。</p><p>一个是关于近些被热议的话题“二舅”。视频链接如下：<br><a href="https://www.bilibili.com/video/BV1MN4y177PB">https://www.bilibili.com/video/BV1MN4y177PB</a></p><p>建议先不要看评论不要开弹幕（虽然最后的弹幕表演还是挺震撼的）。我最开始是在B站的首页推荐上看到的这个视频。标题叫做《回村三天，二舅治好了我的精神内耗》。我的第一眼印象是：啊，又一个标题党。我在点进去之前就大概知道这是一个怎么样的故事。大约就是用农村的质朴和包容来疗愈城市的冷漠与尖锐。这还真被我猜到了一些。</p><p>这个视频的题材，以及主角，让我不得不想起刚刚看过的电影《隐于尘烟》。如同《隐于尘烟》那样，我觉得这个视频是被加工过而产生道德或者价值引导的。只不过《隐于尘烟》用无声的镜头，用莽苍的大地，而《二舅》用的是旁白，用的是up主自己清晰明白的声音。网络上有很多关于这个视频的评论。因为它隐藏的可以被评论者挖掘玩味的价值导向（up主衣戈不一定能想到的一些解读），因为它这个似乎有点过于夸大的标题，它迅速爆红并被广泛讨论。到写这篇周报的时候，播放量已经超过3800万，实时在线观看人数5000+。</p><p>我觉得它被一些笔杆子批评，大概就是因为它这个所谓的治好了精神内耗的标题。看过几篇批驳的文章，属于给高中生看看应该还凑合，大学生就免了的水平。通篇诉说当下环境之恶劣，“二舅”只不过是一碗毒鸡汤，让你安逸度日而解决不了任何问题。</p><p>很多人都指出，在全网无数的评论中，“二舅”这个人并没有说过一句话，他是一个孤立的神像，任由被他感染的人和高喊着要推倒他的人支配。就像是那次互联网五四，这是一个由解读而产生了新的故事的故事。就像是桑塔格反对的那样，太多人在转述、复述、阐释这个故事的时候添了油加了醋，借着二舅说了自己的事。有的人说反对二舅只是反对被灌鸡汤。首先我不觉得二舅是鸡汤，其次这种被灌鸡汤完全是观者个人的错觉。错觉的由来是很多人把它当鸡汤看了，但是如果你不把它当成鸡汤来看，你会更留意一些其他问题。</p><p>还有一些讨论我觉得完全偏离了我所关注的地方。从把二舅腿搞坏的那个赤脚医生那件事引出，这些讨论关注点落在究竟是什么历史时期，究竟是什么政治上或者经济上的缺陷使得二舅遭此灾难。进而对制作视频本身的动机和视频的叙事风格进行攻击，引出一些诸如“散发着伤痛文学的恶臭”这样的评价。说实话我对这些言论感到震惊。我觉得一个视频，根本担待不起如此之大且重的评价。它的爆红让它承担了本来不应该承担的东西。然而没有人对《隐于尘烟》做出过这样的批驳，或许是因为它只是一个相对小众的文艺电影。</p><p>@酸菜鱼在朋友圈里表达了她看到这些评论的失望之情。她写道“不喜欢可以不看，没有必要去竭尽全力证明一件事情在地表上不该存在。你我都是知道某些事情是禁不起深究的。”@研冰转给我当时写《隐于尘烟》的一个公众号新写的回复：</p><p>“在我看来，这不过就是一次人类生命力的切片呈现，二舅活着是他的本能，这种本能不是一种精神，只是一种生命力，没有人想活着去经受苦难，这和当时我们讨论《隐入尘烟》里的诗意一样的道理，诗意不是里面历经剥削的农村夫妻主动生发出来的，是我们这群观众自己理解出来的，人们对不发生在自己身上的苦难就是有一种本能的悲悯。<br>但苦难和生命力的关系并不矛盾，承认苦难的存在是前提，生命力的勃发是结果之一。<br>去赞美生命力很虚伪吗？不要过分用精英视角去看待这种本能和品质啊，明明是它们组成了最具体的社会关系啊。<br>这个事情里唯一应该被批评的是某种所谓‘正能量’的解读，把原本视频里的生命力，偷换成了带着认命意味的原谅。把乐观合理化成唯一解答，而非一种选择，这是绑架式的鸡汤，想要利用二舅去掩盖当下弥漫的社会焦虑，期待大家忽略本质问题，其心可诛。<br>骂它们就好了，对二舅好点。”</p><p>上面的文字是对我的所思所想最精准概括甚至更深一步的拓展，另可以去看和菜头的《一杯敬二舅》，写得也贴合我的观点与立场，是关于所谓“精神内耗”是一种城市病的一些解读。我唯一想补一点纯粹个人的看法：苦难是预设，原因不重要，二舅在苦难前的姿态才重要。我们当然可以去剖析解构二舅人设及其所处社会，来得出一些关于背后原因的探讨。但我觉得，一代人有一代人的背负与苦难，它是一些当事者无论如何不能避免和改变的事情，《二舅》告诉我们该如何面对和处理这种事情。</p><p>《二舅》会让我想起《漠河舞厅》的爆红，而后者让我感到一种对互联网深深的无力感。第一次听《漠河舞厅》是在音乐节之前，想要预习一下几个要上场的歌手。我对rap不感兴趣，对最后压轴的刘雨昕不感兴趣，而全场最燃的发条月亮，《刺客伍六七》当时我并没有看过。唯一刚听到就抓住我的，是柳爽和他的《漠河舞厅》，然后就在听到当天就学会唱了。后来看到这首歌爆红，柳爽被邀请去参加各种节目，却被指定只能唱《漠河舞厅》。抖音上任何类型任何题材任何内容的短视频都被配上了《漠河舞厅》，就像曾经的“雪花飘飘”。孤独凄美的故事被破坏殆尽，而媒体们还在分析为何我们喜欢这首歌。这场爆红，我看到最后，脑子里就只剩一个念头：赶紧的，解构吧，毁灭吧，消灭所有的阐释和故事，然后让这首歌重新平静吧。</p><hr><p>第二个是关于在实验室的电脑上跑模型调参数的一些体会。还有关于菜头叔用AI画画以及他的一些看法。嗯……把AI模型跑在机子训练上有一种独特的感觉，就像是自己在养一个什么宠物或者是精灵。但是一轮一轮的数据显示又有一种彩票开奖的感觉，看到准确率上升而损失函数值下降就会有一种乐观的期待，而看到准确率下降又会有些许焦虑。可能彩票不那么准确，股市，楼市这种能画出折线图来看盘的事物好像更为贴切。而且这五分钟一轮的数据放出就与股市或者楼市的数据更新简直一样，而你能决定的是按下键盘上的Ctrl+C键来停止这轮训练或是继续等待下一个五分钟。</p><p>对于我这种纯粹的新手，调参数好像没有什么技巧，且也没有什么过去的经验可依。人工智能的原理用通俗的话来说（周老师的《西瓜书》里面写的，我觉得特别贴）是用拟合的手法去近似解决问题，找到一个足够好的近似算法来解决NP问题。而我觉得模型训练师就是再训练自己的人脑来理解这个模型训练的一整个过程的种种特征，了解到参数本身。我有时候都感觉这不是在电脑上训练模型，而是在我的脑子里训练一个什么模型。</p><p>初入科研，无论什么操作都是摸着石头过河，简单写一小段代码或者是使用某个对于老手来说非常基础的工具都需要查很多CSDN，github和stackoverflow。第一个项目，最重要的是走通整个科研流程，要从头到尾慢慢走下来。所以我虽然也不是很急，每天却有着非常高的信息量摄入。</p><p>关于AI模型，菜头叔最近都在用AI模型自动生成公众号推文的封面题图。我个人觉得，AI绘画将取代商业绘画，但是不会完全取代人的绘画。从概率上说，AI模型通过看名作看图片看照片，拟合出一种高维概率分布，和一些数字特征，它们共同表征了存在于脑中的被我们称为“美”的东西。一张图片只要符合这个概率分布和数字特征，那么有很大的可能这张图片就会被人们的眼睛认为是美丽的。</p><p>菜头叔说，AI绘画也有“灵魂”。大概是AI如此去画，是由AI对人类美学的理解所支持的。所以和菜头觉得AI绘画不会缺失人类画手的灵魂。而深度GAN（生成对抗网络，Generate Adversarial Network）的发明使得高清晰度高精细度的AI绘画也成为可能。在接受了AI绘画的人群未来的畅想中，AI根据人的描述去批量生成图像，然后人们再去根据自己的喜好去选用。如果对GAN模型的原理有所了解，不难发现，AI绘画取代人类绘画的方式是通过“欺骗”观者的眼睛。GAN模型在训练的时候同时训练两个网络，它们互相对抗，一个不停生成假画，另一个则不停地从真画和假画中判别是非。然后两个网络切磋技艺逐渐提升，道高一尺魔高一丈，最终那个专业作假的神经网络作的假超出了人类能够辨认的极限。早期的AI绘画在抽象领域更有优势，因为本身就很难认出笔触，且早在凯文凯利写《失控》那会儿，就有艺术家用算法来生成图片辅助创作了。而现在的AI绘画则借助风格迁移的技术和深度GAN几乎做到了无所不包。在这里，绘画艺术的价值被划归为“取悦观者”，又或者，没有观者就没有绘画艺术。AI通过高质量的批量作假，在绘制完成到观者欣赏这一途中设卡，于是人类画师被AI绘画截胡。</p><p>而最强调观者而不强调创作者的绘画领域自然是商业绘图。当作品内容被阐释家们截胡而“艺术色情学” （风格）被AI截胡，作品的向外延伸与拓展性就被削弱了。绘画艺术是要表达人，最终回归于人的。来源于现实生活中的灵感（AI的灵感倒不如说是从已有的画作中得来的），并不会被泯灭。人类画手刻录于画布上的心情与经历不会消失，却如同失根之物无法落地，无法被观者所辨认和理解。彼岸的观者被围堵消失之后，画其意义就在于画，在于表达本身了（偶然闪现，这是否又可算作一种现代性？）。在AI绘画这种算法造神诞生之后，人的绘画似乎就变成了一种人的主体性的彰显。</p><p>所以在未来，可能到AI和人画的一样好，到那些可以被识别的瑕疵都被解决修复之时，不会有以画画为生的人，但是每个人都学会了画画。画画不再是为了给人看，而是为了加工生活，收藏心情。</p><hr><p>第三个是关于离去，这一周突然在很多遥远的时空经历了各种人的离去。确实是，遥远的空间和遥远的时间。</p><p>补番石头门刷到了一个《Rolling Girl》的石头门同人二创，遂去听原曲。结果发现作者wowaka已经在三年前因为急性心脏病去世，年仅31岁。关注的up主阿肯老师，前几天发了一条视频介绍并纪念他通过打飞盘认识的朋友——红君，是一个自由且诗意的人，在两个月前去世。关注的动画人阿厘转发了一位香港18岁被网暴自杀的画师最后的一条b博，就在一周之前。我还会想起之前看到专栏分析一类特别的画风，代表的作者是焦茶，结果发现也在19年就已经因病去世，包括上海封控期间，从日食记的一条b博中得知另一个美食博主一食纪在封控期间自杀。</p><p>与经历老人故去和新闻上的死亡报告不同，这是一种或许离得很近，却因此变得很遥远的离去。他们不是亲人，也不是通告上没有感情的男子、女子，而是处在同一个文化圈年龄相差并不大的人们。有一种或许再早几年，我们就能够认识他们，欣赏他们的作品和生活的那种感觉。</p><p>这种感觉有点类似于，火灾之后才开始看京阿尼作品的我，20年才知道皇后乐队，平克弗洛伊德和林肯公园的我。不过，比起牙叔他们，最近得知离去的这些人，我更认为他们像一个普通人。当然这很可能是新时代的社交媒介的性质造成的。</p><p>到画师已经不拿起画笔的时候才开始看他们的作品，到音乐人已经不再上台的时候才听他们的歌。不得不说，有点惆怅，说不出话来。我都分不清这算不算是我在看着他们的一生。一种无可描述的不能算无力不能算可惜不能算欣慰不能算压抑的感觉。但有着一种坚定，穿越遥远的时空，沿着闵可夫斯基的世界线向他们离开世界的那一刻的四维坐标发去一句“R.I.P.”的消息，然后继续我们的生命和生活。</p><hr><h2 id="本周书摘"><a href="#本周书摘" class="headerlink" title="本周书摘"></a>本周书摘</h2><h3 id="反对阐释-精神分析与诺曼·O·布朗的《生与死的对抗》"><a href="#反对阐释-精神分析与诺曼·O·布朗的《生与死的对抗》" class="headerlink" title="反对阐释 精神分析与诺曼·O·布朗的《生与死的对抗》"></a>反对阐释 精神分析与诺曼·O·布朗的《生与死的对抗》</h3><p>然而比它作为对我们文化中最有影响力的那种思想（小黑摘抄注：弗洛伊德的思想）的一种重新阐释所具有的价值更重要的，是它在探讨一些根本问题时的大胆——这些问题涉及我们文化的伪善性，涉及艺术、金钱、宗教、工作，涉及性和身体的动机。对这些问题的严肃思考——在我看来，它关注的中心恰好是性的意义和人类自由的意义——自萨德、傅里叶、卡巴尼斯和安芳汀以来，在法国一直连续不断；在当今，它见于诸如萨特《存在与虚无》中关于身体和与他人的具体关系的章节、莫里斯·布朗肖的论文，[波利纳·里格]的《O的故事》以及让·热内的剧本和小说这些迥然有别的著作中。</p><p>然而，在美国，色情与自由这两个密切相关的主题才开始被以严肃的方式加以对待。我们大多数人仍感到必须与压制和假正经进行那场令人疲惫的战斗，好把性当作一个自然而然的，需要更自由地表达出来的东西。在我们这个国家，为诸如《查泰莱夫人的情人》这部如此具有反性色彩的著作进行辩解居然成了一个严重问题，这只不过说明这个国家尚处在性成熟的极其初步的阶段。劳伦斯关于性的思想因他的阶级浪漫主义，他的男性孤独的神秘气氛以及他对性生殖的清教徒般的强调而大为减色；近来他的许多文学辩护者也已承认了这一点。但必须仍然为劳伦斯辩护，尤其是当众多反对他的人退缩到一种比他的立场还反动的立场的时候：把性当作了爱的乏味的附属物。事实上，爱甚至比劳伦斯所想象的更具有性的色彩，更有身体性。性在当代社会的革命意义远没有获得充分的理解。</p><p>……在美国中产阶级中，精神分析的术语已经成了个人侵犯性的惯用的武器，成了表述焦虑（因而成了为焦虑辩解）的例行的方式。接受精神分析，就如同上大学一样，成了资产阶级的一种惯例；精神分析的观念体现于百老汇戏剧中、电视中和电影中，它们无处不在。正如许多人现在已经意识到的，精神分析的观念的问题在于，它们构成了从现实世界中退却的一种形式，因此也就成了顺从现实世界的一种形式。精神分析治疗并不挑战社会；它使我们重返社会，但对它不抱希望，只不过多了一点承受力。精神分析被理解为反乌托邦的，反政治的——是一种孤注一掷的但又基本上是消极的尝试，以保护个体免受社会的那些压制性的但又不可避免的要求。</p><p>……失望时当代美国知识分子的颇有特色的姿态，但失望通常是懒惰的产物。我们对思想缺乏足够的执着劲儿，正如我们对性一直不够严肃或诚实一样。</p><p>……像马尔库塞一样，布朗把弗洛伊德的思想当作一种关于人性的总体理论来探讨——而不是当作一种治疗法，使人们重返那个使他们内心冲突强化的社会。布朗没有把精神分析构想为一种抚平不满之情的神经官能症棱角的治疗方式，而是构想一种改变人类文化的计划，一种新的、更高层次的作为一个整体的人类意识。因此弗洛伊德的精神分析范畴被布朗正确地看作是——以马尔库塞的术语说——政治范畴。</p><p>……他怂恿我们接受潜藏于身体中的那种雌雄同体的存在方式以及自恋的那种自我表达方式。据布朗看，在无意识中，人类不可改变地处在反抗性区分和生殖构成的状态中。人类神经官能症的本质，是人类不能生活在身体中——去生活（这就是说，性生活），去死。</p><p>……把爱的要求假定为对孤独的反抗和自我保护——同时却不触动升华的所有要求——这是对弗洛伊德的曲解。并非偶然的是，如弗洛伊德本人所表白的那样，当他本可以也使用“爱”这个词时，他却选用了“性”。弗洛伊德强调性；他强调身体。</p><p>……</p><p>更一般地看，弗洛伊德继承了西方思想之柏拉图传统的两个最重要的且互相关联的假定：心灵与身体的二元论以及自我意识的自明的价值（既是理论上的，又是实践上的）。第一个假定反映在弗洛伊德自己对性是“低级的”而艺术、科学和文化中的升华是“高级的”这种观点的接受上。此外，他还在这个观点上附加了一种对性的消极看法，即把性看作是人的人格容易受到损害的真正所在。力比多冲动处在其自身的不可控制的冲突中，深受困惑、敌对感和内疚的折磨；而文化的压抑机构必须约束根植于人性本身的那些自我压抑的机制。第二个假定反映在弗洛伊德式的治疗法臆断自我意识以及我们对我们致病的原因的详尽了解所具有的医疗价值的方式上。弗洛伊德认为，一旦阐明了潜在的动机，这些动机就必定自动地消除了。在他看来，精神官能症方面的疾病，是一种记忆缺失症，是对痛苦的过去的一种遗忘（一种失败的压抑）。不知道过去，就受困于过去，而回忆起了过去，知道了过去，就摆脱了过去。<br>布朗批评弗洛伊德的这两种假定。他说，我们不是与心灵对立的身体；若是这样，就否定死，也因而否定了生。若存在与身体的体验相分离的自我意识，也就等于否定生的同时否定死。布朗的观点太过复杂，无法在这里加以概述，只指出一点：这种观点并不一定否认意识或反思的价值，而是对其作了必要的区分。在他的术语表里，缺少的不是阿波罗式（或升华）的意识，而是狄奥尼索斯式（或身体）的意识。</p><p>另外记，在阿肯老师的聊天直播间里偶然听到一句话，解释他回家之后不打游戏而去玩飞盘的原因：<br>“以前互联网是用来逃避现实的，现在现实是用来逃避互联网的。”</p><hr><p>都到了三十二周的星期四了才写完三十一周的周报，可见三十二周的事情也安排得满满当当。不过，我暂且没有将隐秘的心情映射到文字的那种加工而不失其隐秘的能力。或许可以尝试将其映射到画板上。maybe三十二周周报暂且不写。</p>]]></content>
    
    
      
      
        
        
    <summary type="html">&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;这一周是相对忙碌的一周。值得记的事情挺多的。&lt;br&gt;拖到最后竟然有些当时想记下来的事情都被遗忘掉了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一个是关于近些被热议的话题“二舅”。视频链接如下：&lt;br&gt;&lt;a</summary>
        
      
    
    
    
    <category term="2022暑假" scheme="https://zhang-ziang.github.io/categories/2022%E6%9A%91%E5%81%87/"/>
    
    
    <category term="日常记录" scheme="https://zhang-ziang.github.io/tags/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E8%AE%B0%E5%BD%95/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>2022第三十周周报</title>
    <link href="https://zhang-ziang.github.io/2022/07/24/2022%E7%AC%AC%E4%B8%89%E5%8D%81%E5%91%A8%E5%91%A8%E6%8A%A5/"/>
    <id>https://zhang-ziang.github.io/2022/07/24/2022%E7%AC%AC%E4%B8%89%E5%8D%81%E5%91%A8%E5%91%A8%E6%8A%A5/</id>
    <published>2022-07-24T13:00:00.000Z</published>
    <updated>2024-03-14T08:52:13.254Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<hr><p>暑假虽然漫长，但是时间流逝的速度是很快的。<br>各种事情的周期被拉伸得比较长，每天好像没干什么事情就过去了。不过一周往回头看一眼，也算是又做了一些事情，又学了些东西的。只不过这种日常生活并没有什么特别值得一记的事情，无非是上了什么课，又看了哪些书，哪些网上的文，补了哪些番剧，收了哪些图，画了什么画。</p><p>有意思的事情主要有两件。一件事是补了《命运石之门》这部galgame改的番剧。就像那些给我推荐的人说的那样，是一部神作。时空穿越然后逆天改命的故事是很老套的（放在这部番剧制作出来的2010年或许不算特别老套），但是既然是GalGame改编，人物塑造得是否让人喜爱是最重要的。我觉得石头门很好的做到了这一点。<br>前面11集确实有些枯燥乏味，但对后面的剧情而言，前面11集撑开了故事的时间线，让事件能够更自然地填充进去，像是给后面留足空白。<br>一部作品是不是神作，去看它的同人圈子当前的产出就行。像“小圆”“石头门”“空之境界”“钢炼”这样的作品，就在前几天，我关注的很多不管是插画作者也好还是视频作者也好，都拿出了制作水准很高的作品（指的不是跟风，画师也好视频作者也好，为了关注度总是要跟风的，不过所谓制作水准高的二创作品，我更指的是对原作有特殊解读的作品，举些例子比如说亚亚子画的小圆，对Fate吉尔加美什故事重绘的手书“乌鲁克仍存于此”，Animenz的各种钢琴改编等等）。而这些作品完结距今已经过去八年、十年甚至更久。</p><p>另一件事情是打游戏，玩APEX，打单人排位赛打到黄金段位，然后卸载游戏。这个游戏我觉得是做得很好的一个网络游戏。它的美术风格，UI界面，交互机制以及它自己的游戏文化圈各方面都不能单纯用‘好“这样一个词来描述，而是用”独特“更为合适。最大的感受是这个游戏你不需要语音交流也可以玩的跟有交流一样（指队伍信息标记功能太智能了）。<br>然后给我一个比较大的感触是和我曾经玩LOL不同，这个游戏里面的交流氛围没有掉到某种恶臭的圈子里。我是单人排位玩家，每局匹配到的都是陌生人。以前在LOL里面玩的时候（还有有段时间为了社交玩王者荣耀），经常遇到喷队友或者消极比赛的情况。玩家们很多时候的”临时仇恨“不在对手身上，而在玩不太好的队友身上。我有点想不明白APEX这个游戏为什么能够让陌生人如此团结而不是像我之前碰到的那些经常喷队友的情况。有的时候确实是技术不如对手，在对战中第一个倒下，但是一般不是重大战术错误，队友也不会怪罪你，更没有出现那种打个游戏就要问候你祖宗十八代的情况。三个陌生人一开麦，也能聊得没有什么阻碍，战术战略都能沟通上，打的好了就会收到队友由衷的赞美，有失误的时候，老玩家告诉你应该怎么做，还有鼓励。<br>在B站上看到一个视频，”在日服体验真正的黄金精神“，在那局比赛里，3小队早早被打成仅剩1人，但是留下的这个人耐心地躲藏，在被围堵的时候没有放弃，最终找准机会复活队友，在决战中取得胜利。<br>只有在这种时候你才会觉得是什么让电子竞技能够称得上是竞技，而不是反对电子竞技的人说是”网瘾“的糖衣。我觉得它是有体育精神在的。就像打篮球的时候，如果你自私地想一个人打进攻，你很可能丢球，但如果你学会如何传球，团队的配合就会填补一个人无法达到的水平。而和体育一样，这一切又是建立在所有人个人技巧的普遍提升上。<br>和竞技体育（或者说做什么事情都一样），如果你希望玩的好，玩得转，想要技高人一筹，想要提升能力而不只是为了娱乐，你就需要练习，需要枯燥漫长的练习，练习射击练习跑动练习配合。看到那些大主播的射击水准，几乎和开了自动瞄准的外挂没有什么区别。很多时候，虽然APEX的高端局里面外挂不少，但是这些主播的小队经常利用地形、游戏机制还有对方的轻敌心理完成击杀外挂小队的壮举。<br>网络游戏的最本质的属性还是一种社交行为。所以如果说在这几天的游戏里什么让我觉得最开心，我觉得应该是每一局和我开麦聊天的陌生队友，听到刚开始的时候那一句句”哈喽哈喽！兄弟们开麦开麦！“，打赢比赛的时候“Nice！牛逼牛逼！”，还有在对战中激烈的交流，共享信息，告诉队友自己需要什么，并主动帮助队友。<br>大概这就是电子竞技的内涵吧。</p><hr><p>本周周报就和之前的一样，下面以书摘为主。</p><p>卡尔维诺的名言两次在聊天中出现，主要是因为他写得实在切中肯綮。说起来，《如果在冬夜，一个旅人》还没看，《看不见的城市》想看也还没看。</p><blockquote><p>阅读就是抛弃自己的一切意图与偏见，随时准备接受突如其来且不知来自何方的声音。这个声音不是来自书本，不是来自作者，不是来自约定俗成的文字而是来自没有说出来的那部分，来自客观世界中尚未表达出来而且尚无合适的词语表达的部分。——《如果在冬夜，一个旅人》</p></blockquote><blockquote><p>人到生命的某一时刻,他认识的人当中死去的会多过活着的。这时,你会拒绝接受其他面孔和其他表情:你遇见的每张新面孔都会印着旧模子的痕迹,是你为他们各自佩戴了相应的面具。——《看不见的城市》</p></blockquote><p>桑塔格的《反对阐释》真的啃了很久很久，几个月了，还是没有看完，现在看到大概70%左右（而且还跳过了很多篇文章）。因为这本书本身就是桑塔格的文学评论集子，很多时候我必须要先放下这本书去看看原著才能知道她在写些什么，比《激进意志的样式》要难读很多。你必须对当时的文艺界有所了解，必须去看看当时的电影（比如说戈达尔等新浪潮导演的电影，比如说罗伯特·布勒松的电影）。也正是从这这本书开始我才了解到电影作为文艺载体的那一些部分。也真正感受如同小说作品一般，大众电影和文艺电影究竟有什么不同。</p><p>下面的都是《反对阐释》的书摘。</p><h3 id="作为英雄的人类学家"><a href="#作为英雄的人类学家" class="headerlink" title="作为英雄的人类学家"></a>作为英雄的人类学家</h3><p>然而，《热带的忧郁》之伟大，并不仅在于这种目光敏锐的报道，而在于列维-斯特劳斯利用他的经历的方式——他反思着风景的自然状态，反思着身体艰辛的意义，反思着新旧世界的城市，反思着旅行的观念，反思着日落，反思着现代性，反思着识字与权力的关系。这本书的钥匙是第六章《我怎样成为了人类学家》，在这一章里，列维-斯特劳斯从自己的选择史中发现了一个案例，以此来研究人类学家们容易屈从的一种特别的精神危险。《热带的忧郁》是一部具有强烈个人色彩的书。像蒙田的《随笔》和弗洛伊德的《释梦》一样，它是一部精神自传，一部堪称典范的个人史，其中详尽阐明了对人类处境、全部感受性的整体看法。</p><hr><h3 id="纳塔丽·萨洛特与小说"><a href="#纳塔丽·萨洛特与小说" class="headerlink" title="纳塔丽·萨洛特与小说"></a>纳塔丽·萨洛特与小说</h3><p>一种新形式的说教占据了诸类艺术，它的确是艺术中的“现代”因素。其核心信条是这一种观念，即艺术必须发展。其成果是这一类作品，其主旨是要推动体裁的历史，在技巧上开拓创新。“前卫”和“后卫”这些准军事意象充分表达了这种新的说教作风。艺术是这么一支军队，人类的感受力借助更新的和更令人惊叹的技巧，跟随它义无反顾地走向未来。个人才能与传统之间这种主要表现为否定的关系，导致每一项新技巧、每一种新材料的使用走马灯似的迅速内在淘汰，它击败了把艺术当作带来喜闻乐见的快感的东西的艺术观念，产生了大量的主要是说教性和告诫性的作品。正如当今众所周知的那样，杜尚的《下楼梯的裸女》的要旨不是去再现什么，更不是去再现一个下楼梯的裸女，而是要就自然形式何以能够碎裂成一系列的运动平面给我们上一课。斯坦因和贝克特的散体作品的要旨是要展示词法、标点法、句法和叙述秩序如何能够被重新调整，以表达意识的连续的出窍状态。韦伯和布莱兹的音乐的要旨是要显示——举例来说——沉默的韵律功能以及音色的结构性功能如何能够被改进。</p><p>……</p><p>我们将保留奇形怪状的小说残骸，像那些被置于风景中的报废的坦克。《芬尼根守灵夜》是一个例子，也许是最伟大的例子——它大体上没被读过，也不可读，被扔给了那些学究气的评注家来料理，他们或许能够给我们解读这本书，但不能告诉我们为何要读这本书或我们能从中学到什么。如果乔伊斯指望他的读者把一辈子光阴都耗在他的这本书上，那似乎是一个极端无礼的要求；但考虑到他的著作独一无二，这又是一个合理的要求。乔伊斯这部封笔之作的命运，预示了它在英语文学中的一大批不像它那样庞大却同样缺乏情节的后继者的迟缓的接受状况——我想到了斯坦因、贝克特、巴勒斯等人的作品。难怪它们像是一些孤零零的突袭，在平静得令人毛骨悚然的战场上显得尤为突出。</p><p>……</p><p>萨洛特反对现实主义的理由，令人信服。现实并不是如此清楚明白的；生活并不是如此栩栩如生的。大多数小说中的逼真性所引起的那种不假思索、对号入座的现实感，是令人怀疑的，也应该被怀疑（的确，恰如萨洛特所说，我们这个时代的精神特征是怀疑。或者，如果怀疑不是这个时代的精神特征的话，那至少也是这个时代挥之不去的恶习）。</p><p>……</p><p>萨洛特所倡导的，是一种用连续不断的独白写成的小说，其中人物对话只是独白的功能延伸，而“真实的”言语只是无声的言语的继续。她把这种对话称为“潜对话”。就作者不进行干预或解释这个方面而言，它与戏剧对话相当，但与戏剧对话不同的是，它是连绵不断的，或它并不分派给显然可以分开的那些人物（萨洛特对那种点缀于大多数小说的字里行间的老掉牙的惯例，如</p><blockquote><p> 他说，她答道，某某宣布</p></blockquote><p>等等，特别有一些尖刻、嘲弄的话要说）。对话必须“随着那些推动和扩展对话的小小的内在运动而变得活跃、膨胀起来”。小说必须否弃传统的心理描写手段——所谓反省，转而以浸没在对话里来展开小说。它必须把读者投入“那源源不断的内心深处的戏剧之流里，对这内在之流，连普鲁斯特也只来得及短暂地、空泛地瞥上一眼，他观察到的和再现出来的，只是一个浩淼的静止的轮廓”。小说必须不带评论地记录小说家的“我”所体验的与人和物的直接的、纯感觉的接触。小说必须全然放弃制造逼真性（萨洛特把它转让给电影），保留和增加“对体验行动的人来说行动自身所拥有的不确定的、不透明和神秘的因素”。</p><hr><h3 id="论《代表》"><a href="#论《代表》" class="headerlink" title="论《代表》"></a>论《代表》</h3><p>现时代最大的悲剧性事件，是六百万欧洲犹太人被屠杀。在一个不缺少悲剧的时代，这一事件最应该享有那种不值得羡慕的荣誉——因为它具有巨大的数量、单一的主题、丰富的历史意义以及纯粹的愚蠢这些特点.这是因为，没有人能理解这一事件。对六百万犹太人的屠杀，不能全然以个人的或公共的狂热来加以解释，也不能以恐惧、疯狂、道德堕落或势不可挡，难以抗拒之社会力量来加以解释。二十多年后，围绕这一事件发生的争论比以前任何时候都多。发生了什么事？怎么发生的？怎么会允许发生这种事？谁为此负责？这个大事件是一个不能愈合的伤口；甚至理智的膏药都无济于事。</p><p>但即使我们知道得更多，也还不够。当我们说这个事件是“悲剧性的”时，我们就不仅仅是在要求一种事实的、历史的理解。说到悲剧，我指的是一个极度唤起怜悯和恐惧的事件，它的起因颇为复杂，多种多样，并且它具有一种警示或者启迪的性质，使幸存者负有严肃的责任来正视它。消化它。我们在把六百万犹太人的被屠杀称为悲剧时，是在承认在理智的理解（了解发生了什么，怎样发生的）或道德的理解（抓捕战争犯，把他们送上法庭）之外，另有一个动机。我们承认，在某种意义上，这个事件是不可理解的。最终，惟一的反应仍是把这个事件继续放在内心，没齿不忘。然而承担记忆之负担的能力并不总是能胜任的。有时记忆会缓和悲痛或内疚；有时记忆却使悲痛或内疚更甚。最经常的情形是，记忆不能带来任何益处。然而我们感到记住这一切是理所当然的，是合适的，或是恰当的。以及的这种道德作用跨越了知识、行动和艺术这些不同的世界。</p><p>我们生活在悲剧不是一种艺术形式、而是一种历史形式的时代。戏剧家们不再去写作悲剧。但我们的确拥有反映或者试图解决我们这个时代的重大历史悲剧的艺术作品（尽管它们经常不被认作艺术作品）。在当今时代为此目的而发明出来或获得完善的那些不被认作艺术形式的东西中，可以列出精神分析会议、议会辩论、政治集会以及政治审判。由于现时代最大的悲剧性事件是六百万犹太人被屠杀，因此过去十年间最使人感兴趣、最使人激动的艺术作品之一，是一九六一年阿多夫·艾希曼在耶路撒冷的受审。</p><p>……</p><p>对正当程序（这场审判所诉诸的程序）的那种现代意识，无疑不是装出来的，但剧场与法庭之间古老的联系更为深刻。法庭审判显然是一种戏剧形式（实际上，历史上对法庭审判的最早描绘来自于戏剧——见之于埃斯库罗斯的三部曲《奥瑞斯忒亚》的第三部《报仇神》）。既然法庭审判显然是一种戏剧形式，那么剧场就是一个法庭。古典的戏剧形式常常表现为主角与反角之间的较量；而剧本提供的裁决是对行为的“判定”。所有的舞台悲剧都采用了这种审判主角的形式——这种悲剧形式的审判的独特之处是主角可能输掉官司（这就是说，遭谴责、受难、死亡），但也可能以某种方式打赢官司。</p><hr><h3 id="对灾难的想象"><a href="#对灾难的想象" class="headerlink" title="对灾难的想象"></a>对灾难的想象</h3><p>当然，与科幻小说比起来，根据科幻小说改编而成的科幻电影具有独到的优势，其中之一是对不同寻常之物或场面的直接呈现：例如身体畸形或异变，导弹和火箭之战，摩天大楼的倾塌，等等。而科幻电影的弱项，自然正是科幻小说的长项——我指的是科学方面。但科幻电影虽不提供一种智能方面的训练，却能提供科幻小说永远也无法提供的一种东西——详尽的直感。在电影中，人们靠画面和声音，而不是靠不得不通过想象力进行转换的文字，来参与到经历他自身的死亡以及城市的毁灭、人类自身的消亡的幻觉中。</p><p>科幻电影不是关于科学的，而是关于灾难的，此乃艺术最古老的主题之一。在科幻电影中，灾难很少表现为集中于某处；它常常是蔓延各处的。它是一个数量问题，一个捉摸不定的问题。如果你愿意这样说的话，是一个规模问题。但这种规模，尤其是在彩色宽荧幕电影（在这些影片中，日本导演本多猪四郎和美国导演乔治·帕尔拍摄的影片从技术上说最有说服力，从视觉上说最令人激动）中，把问题提升到了另一个层次。</p><p>因此，科幻电影（如同另一种非常不同的当代体裁，即“事件剧”）关切的是毁灭的美学，是在毁灭的创造和混乱的制造中发现的独特的美。一部出色的科幻电影的精髓正在于毁灭的意象中。……</p><p>这种大灾难幻象的诱惑力在于，它使人们从通常的义务中摆脱出来。……</p><p>这些影片提供的另一种能够带来满足的东西，是道德上极端的简单化——这就是说，是一个在道德上可接受下来的幻象，人们可以从中发泄残酷的或至少是不道德的情感。在这方面，科幻电影和恐怖电影部分地重合在了一起。……在来自于外太空的魔鬼形象中，畸形、丑陋和破坏性这些东西全都汇聚在了一起——它们为那种自以为正义在握的好战力量发泄自己提供了一个幻象靶子，为苦难和灾难的审美愉悦提供了一个幻想对象。科幻电影是最纯粹的景观之一；这就是说，我们几乎不进入他人的感受。我们只不过是看客，我们看看而已。</p><p>……</p><p>但与此同时，科幻电影的好战倾向被巧妙地导入了对和平的企盼，或至少是对和平共存的企盼。有的科学家总体上注意到了这一事实，即只有当地球遭受外星人入侵的时候，地球上彼此打来打去的那些国家才会逐渐意识到共同的险境，从而搁置自己的冲突。……</p><p>科学——技术——被设想为伟大的联合者。因此，科幻电影也反映出一种乌托邦幻觉。……在这些社会里，理智取得了对情感的牢不可破的优势。因为所有的分歧或社会冲突在理智上都站不住脚，所以也就不可能出现。……理智的全面统治意味着全面的共识。同样有趣的是，这些被描绘成理智占全面优势的社会，也被传统地描绘成实践一种禁欲的生活方式或物质上简朴、经济上简单的生活方式的社会。但在科幻电影所展望的那种乌托邦世界共同体中，一切屈从于、受制于科学共识，在这里要求什么物质生存方面的简单性，将是荒谬的。</p><p>……</p><p>有这么一种感觉，认为所有这些影片都与恶势力有某种共谋关系。如我所说过的，它们使它中立化了。或许，这不过是一切艺术都在使用的把观赏者吸引进与它所再现之物的共谋关系中的方法。但在这些影片中，我们不得不与某些（实际上）不可思议的东西共处。这里，“思考那些不可思议的东西”——不是以赫尔曼·卡恩的那种方式，将其作为预测的对象，而是作为幻想的对象——不论如何漫不经心，从道德的角度看，本身都成了一种或多或少成问题的行为。这些电影把有关身份认同、意志选择、力量、知识、幸福、社会共识、罪恶、责任等对我们当前的极端状况无济于事的那些陈词滥调全都永恒化了。但要祛除那些集体梦魇，不能靠展示它们在理智上和道德上的虚妄性。这种梦魇——以不同的形式表现于科幻电影中的那种梦魇——与我们的现实离得太近了。</p>]]></content>
    
    
      
      
        
        
    <summary type="html">&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;暑假虽然漫长，但是时间流逝的速度是很快的。&lt;br&gt;各种事情的周期被拉伸得比较长，每天好像没干什么事情就过去了。不过一周往回头看一眼，也算是又做了一些事情，又学了些东西的。只不过这种日常生活并没有什么特别值得一记的事情，无非是上了什么课，又看了哪些书，哪些网上的文，</summary>
        
      
    
    
    
    <category term="2022暑假" scheme="https://zhang-ziang.github.io/categories/2022%E6%9A%91%E5%81%87/"/>
    
    
    <category term="日常记录" scheme="https://zhang-ziang.github.io/tags/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E8%AE%B0%E5%BD%95/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>2022第二十九周周报</title>
    <link href="https://zhang-ziang.github.io/2022/07/18/2022%E7%AC%AC%E4%BA%8C%E5%8D%81%E4%B9%9D%E5%91%A8%E5%91%A8%E6%8A%A5/"/>
    <id>https://zhang-ziang.github.io/2022/07/18/2022%E7%AC%AC%E4%BA%8C%E5%8D%81%E4%B9%9D%E5%91%A8%E5%91%A8%E6%8A%A5/</id>
    <published>2022-07-18T03:20:00.000Z</published>
    <updated>2024-03-14T08:52:13.086Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="《人生大事》和《隐于尘烟》"><a href="#《人生大事》和《隐于尘烟》" class="headerlink" title="《人生大事》和《隐于尘烟》"></a>《人生大事》和《隐于尘烟》</h1><p>周末看了两部电影，《人生大事》和《隐于尘烟》。这两部片子一部票房大卖，另一部则被非常多的热门刊物以及周边朋友推荐。周报里面写写我看这两部片子的感受。我不太懂电影，这纯粹是观后感，不是什么影评。为了写下自己最真实的感受，除了和几个看了电影的同学稍稍交流了一下以外，并没有看其他关于这两部电影的评论或者赏析文，个人还是比较害怕自己被先入为主的。应该会涉及剧透，所以介意的就此打住先去看电影叭~</p><hr><p>先讲讲《人生大事》这部片子吧（感谢老哥请我看这部电影）。这部电影我简单写写吧，是比较大众的片子，最后落点也是比较普通的。</p><p>片名是对“死亡”这个词的委婉说法，而为了让丧葬题材在荧屏上有比较好的表现，影片整体上对死亡的严肃性还是有做比较多的淡化处理的。就比如说小文这个核心角色的加入，就是给这个带有阴影的沉重话题添上童话色彩的最重要的处理。</p><p>所以故事写的是丧葬，电影拍的是死亡，但最终的落点并没有放到死亡上面，而是亲情。在易中天的一本书《祖先》里面，他写到生殖崇拜是远古人类对死亡恐惧的克服。这种崇拜转变成了一种通过血脉传承而克服个体死亡的方式。所以主角必定是那个孩子，她就像是《异邦人——无皇刃谭》里面的小孩一样，成为主角几近枯萎生命的一种救赎。</p><p>这部片子看待死亡，所站的视角是中国丧葬文化的视角，里面许多关于死亡的看法与观点，是比较带有世俗印记的。无论是将死的人，还是送行的人，都是在非常传统的文化圈子里面的视角。这种视角把人拉入到花花绿绿的丧葬业当中，拉到围绕老人死亡遗产继承的纠葛当中。人的生死之间那条没有办法跨越的鸿沟，无论是阴阳两隔还是超验的世界的另一侧，都被这种文化拉扯到了仅存在生者的这一侧。这仍然是孔子那般“未知生，焉知死”这样不负责任的回避。</p><p>虽然这对于一个大众电影来说已经足够了。观众只需要像小文一样被莫三妹一个他自己都不相信的“烧成灰，飘到天上变成星星”的童话投喂就行。然而真正给我安慰的，可能是《苏菲的世界》最后那个章节的标题“我们都是星尘”；是《云图》中超越了家庭传承，而拓展为千年的人类长河的传承；甚至到最后，如同《尼尔：机械纪元》所讲述的那样，由我们的造物去奔赴星辰大海，去守护一个已经消失的“人类荣光”。</p><p>我觉得这部电影最大的功勋就是它的票房，它成为了中国人开始去谈论终极命题的一个里程碑。它把一个忌讳的话题，变得稍微不那么忌讳了（但本质上它还是忌讳的）。</p><p>片子有很多煽情，我就不说了，有几个比较套路化，影厅里有人一直在抹眼泪。但最后只能说是煽的有点多，故事线太多了，有点了结不掉，每一个都得煽一煽，显得局促且矫情了。</p><hr><p>然后是《隐于尘埃》。</p><p>《隐于尘埃》看完我对它的第一感受就是，受众一定是城市人而不是农村人。这是一部拍给城市人看的乡土片子。里面带着因为和乡土产生距离而独有的，城市人对于田园乌托邦的向往。</p><p>看完和sirii聊起这片子，sirii说曹贵英最后是不需要死的（“死得有些刻意”），不过我觉得这种死法倒是对我的一种安慰。或许是看过《活着》，也或者是《平凡的世界》。我在看这部片子看到大概40分钟的时候就觉得曹贵英这个角色应该最后是会死掉的，无论是从人物设定上看还是从影片的立意上，她应该都会以死亡这种方式离开舞台。</p><p>为什么我说这种死法倒是对我的一种安慰呢？因为曹贵英的直接死亡原因是落水而死，并不是病死或者冻死、饿死的。她是在高烧之中出门找自己的丈夫而死的，是在奔赴的过程中死去的。我在看片子的时候太害怕这个脆弱的家因为疾病破碎了。因为马老四和曹贵英完全可以靠自己的劳动双手创造自己的生活，即使没有钱盖房子，没有钱买电视，但是他们总能听着虫鸣鸡叫和雨声找寻到劳动和生活的乐趣。然而生病不是这样的。马老四总有一天会种不了地，而曹贵英的身体也总有真正垮掉的一天。我不知道到那个时候他们还要如何维护生命的尊严和生活的诗意，他们又如何去对抗病痛给这对质朴夫妻精神上的磨蚀。导演和编剧让这种诗意在一种主动的追寻中毁灭并转而升华，最终带出深刻的迷惘和不知所措，剥离马老四这个人物身上最重要的归属感。这种死法确实是最好的，就像是《红高粱》里面的人一样，在生命的运动与激情中死去，虽然对于曹贵英来说，她的仅有的积极，可能就是主动去找马老四这件事情。</p><p>《隐于尘埃》所描绘的爱情是典型的残疾人和边缘人之间的爱情。脱离了主流的婚恋圈子，他们本身对对方要求就不高，可能就是找个伴过一辈子。再深入点，也就是曹贵英需要有人来疼爱，马老四需要有个人去给予爱。不同于主流的情感故事那般充满纠葛，这对农村夫妇的感情生活是简单质朴的。丈夫是没钱没势总听人使唤的老实庄稼汉，还已经年过半百；妻子是身体孱弱还没有些时候会尿失禁的劳力累赘。也就只有这两个人能刚好凑一对，没有人看得上他们。不过，对于这两个人来说，没有互相嫌弃，真心对待对方就足够了。或许对于在情场里挑三拣四的城市男女来说，生病和边缘反而造就了某种简单的永恒。</p><p>整部片子让我想起了另一部片子——贾樟柯的《三峡好人》。两者的男主人公很相似，是沉默寡言的老实人。（两个演员也恰好是非专业的，都是导演的亲戚，拍摄的时候也都有点担心和女演员对不上戏）。两部电影，大的基调也都在“归属感”三个字上，马老四的房子不断被拆除，而三峡好人中的韩三明，也在修造三峡大坝的过程中失去了自己原来的家。两者所不同的是，三峡好人的煤矿工人韩三明是在找人的过程中不断行走的、奔波的，而隐于尘埃的马老四，是只能扎根在那个农村的，如同庄家一般被钉在地里的。这是两种很相似但确有一丝丝不同的失落、迷惘和不知所措。</p><p>与《三峡好人》一样，最打动人的并非冥冥中已经注定的结局，而是底层人物在社会中的种种遭遇和他们适应艰苦环境的种种方法。简单的装饰、手艺和他们圈养的鸡驴猪，还有只有在农事劳动中才能见闻的一些事物，包括务农的劳苦，都是他们堆砌自己生活意义的地方。或许本身就一穷二白，做什么事情也不担心丢掉什么，他们就在日复一日的劳动中自己赋予自己生活。这也是为什么我一下子就意识到的这部片子的受众是城市人。与农村那种自给自足的经济形式不同，劳动者和产品的分离让人很难在工作中得到自我确证，而只能在消费中去吸取遥远的神话。城市人在这部片子里看到了贫苦，但是也看到了生活的最简单的快乐形式。我们会反观自己的复杂却很难说得上在长久的时间里都有持续的获得感和生命蓬勃的生活。反思好的生活条件到底带给自己怎样的生命。</p><p>不过归根到底这也算是一种“田园乌托邦”神话吧，无法长久，也只能在这两个小时的电影里短短存在并为观者所窥视吧。</p><p>sirii提醒了我最后那个推土机推房子的镜头，观众站在马老四的第一视角，看着自家房子被推倒，诉说着结局的一种绝望。说到镜头，《隐于尘埃》中的劳动镜头太多太多，每一个我都很喜欢，或许是西北农田里面天地之间一个人的壮阔太动人了。很多镜头，都像是西方那些油画大家画出来的那般优美，马老四这个庄稼汉黝黑的皮肤、壮硕的肌肉又给了画面独特的力量感。犹如文艺复兴一般的宣告人的主体性与终极价值。</p><p>后来又和研冰聊起这部电影（最开始也是她推荐的）。之前研冰说看完这部电影“把我给镇住了”。我猜她可能说的是马老四和曹贵英的爱情又或者贫困给人的冲击，毕竟许多人一开始总是会关注到这两个点，片子的受众也是城市中的知识分子。就如同在《无问西东》的主题曲《无问》的评论区里写爱情、升学相关的评论一样，好像对于很多人，罗曼史和发家史才是不断被玩味的世俗神话。《无问西东》里面那种知识分子个人意义的追寻，胸怀家国的情怀，都被儿女情长和学霸人设所掩盖了。看着这些评论不得不说“血压高了”且“十分下头”。</p><p>不过研冰说震住她的不是这些影片的显性元素，而是背后的土地和人的母题。我说这部影片“从具体的方式、技能，到态度、土地哲学”，表达了典型的农民的生活方式。她很赞同。她在推荐电影的时候用的话是“一款哭不出来的沉重，一款隐隐的欲呕的痛，一款沉默的泪水，无言的大地”。电影受众是城里人，她说“感觉城市里的孩子太多地把目光投向天空了，我们都把大地忘掉了”。</p><p>我们又说到主角活得很像样子，“得偿所愿不是人人都能做到，希望之后的无奈和绝望才是常态”。农民和驴，总是很辛苦也很沉默地扛起了土地的沉重，社会的沉重。</p><p>我不知道她有没有把下面这段敲在聊天框里的话写到她自己的观后感里面，但我觉得作为这篇周报的结束再合适不过：“我想到海子，他写母亲，黄土，黑土，大地和麦子。这实在是很值得爱的东西，二十岁的今天我才意识到我怎样都是中国人，生于斯长于斯，我是农耕的孩子是大地的孩子，麦子和稻田流淌在我的血液里，终究要回去。水田，麦田，泥土，这才是广袤的大地，是鲜活的大地。”</p>]]></content>
    
    
      
      
        
        
    <summary type="html">&lt;h1 id=&quot;《人生大事》和《隐于尘烟》&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#《人生大事》和《隐于尘烟》&quot; class=&quot;headerlink&quot;</summary>
        
      
    
    
    
    <category term="2022暑假" scheme="https://zhang-ziang.github.io/categories/2022%E6%9A%91%E5%81%87/"/>
    
    
    <category term="日常记录" scheme="https://zhang-ziang.github.io/tags/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E8%AE%B0%E5%BD%95/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>2022第二十八周周报</title>
    <link href="https://zhang-ziang.github.io/2022/07/13/2022%E7%AC%AC%E4%BA%8C%E5%8D%81%E5%85%AB%E5%91%A8%E5%91%A8%E6%8A%A5/"/>
    <id>https://zhang-ziang.github.io/2022/07/13/2022%E7%AC%AC%E4%BA%8C%E5%8D%81%E5%85%AB%E5%91%A8%E5%91%A8%E6%8A%A5/</id>
    <published>2022-07-13T15:30:00.000Z</published>
    <updated>2024-03-14T08:52:12.901Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="搬家"><a href="#搬家" class="headerlink" title="搬家"></a>搬家</h1><p>这两天搬家理东西实在太忙，没有时间和精力来写这篇算是相当重要的周报。朋友圈已有很多同学发了一些与紫金港告别的文章。不过对于我前两年的大学生活，我在前几篇周报中已经写了不少了，这篇周报，我想记录一下这次搬家。</p><p>初来乍到，离开原先熟悉的环境，融入到新的氛围当中会有一种无所适从的陌生感觉。玉泉树多，楼房不高，外表看着比较有年代感，而且树多就显得路窄。总体来说，暑假里的玉泉校区是带有着古朴厚重的气息的，而紫金港校区则给人开阔的感觉，且因为树少而热烈得有些浮躁。说老实话，在玉泉，我感觉我在生活区的活动空间有所拓展。紫金港的东西两区割裂感比较强，一般来说，只有上课才去东区，生活起居，吃饭散步，大都是在西区完成。可能东区的同学想出去吃点什么，会先去北街和堕落街，但是西区的同学一般出门聚会，都是直奔天街和银泰。我感觉，西区是少了点生活气息，一来离东区远，二来离校门远。我这里说离校门远，指的是和社会地理距离有些远，出了校门，也是没有人烟的大车道，不比东区。可能在西区多加几家餐饮的店，会让西区更热闹些。总之，感觉玉泉校区，更符合我对大学生活区的形象认知，有集中的校内的店，校外一条街，虽然可能有些郊区或者乡下的气息，但是有种温润的亲和力。</p><p>玉泉校区其实并不老，它的餐食环境，室内布置，都是紧跟时代的，并没有停留在这些楼房刚建起来的那个年代。不过制冷设备可能是真正的硬伤，中央空调管线的缺失，是立式空调比较难弥补的缺口（尤其在这几天的高温红色预警之下）。我初次来到玉泉校区是在高中物理竞赛的时候，外表老旧的教学楼还有昏暗的楼梯间都让人觉得它是一个上世纪造物。不过一进考场，仿佛穿越二十年，一下子就来到了2020年的十分国际化的装修风格。</p><p>在搬来之前，通过朵朵、98这些校内论坛，我们对玉泉校区的宿舍不太抱期待，这也似乎成为一种共识。听学长说，这次图灵班入住的32舍是玉泉校区最好最新的宿舍之一，尽管如此，大多数人对这里的评价并不高，基本上觉得比不上紫金港西区。依山而建的宿舍看起来也有些“森林”气息，有些地方看着潮湿阴暗，不如西区的宽敞大气。大堂里也没有西区的沙发、吧台、钢琴和空调，是比较老旧的那类配置。不过，对于几年之前在青溪住过的我来说，这些配置可以算是我对浙江大学宿舍区的“最初印象”，而西区，则与我的认知有些偏离。</p><p>可能也是因为在青溪住过，已经对条件差的宿舍有了概念，我这次入住并没有“由奢入俭难”的感觉。相反，我很中意这里的大桌子，能够关紧的阳台门（原先西区宿舍的阳台门是关不紧的，需要人用力拉扯才能勉强关上，而且很快又会自动弹开）还有相对宽敞的寝室内空间。在我眼里，这里的种种不足，都是可以通过自己的一些改造来克服的。比如说厕所比较阴暗，可以换一盏灯或者加一盏灯，老旧的挂钩，桌上遗留的贴纸用酒精就可以清理重新贴上。柜门关不上，我就下单了柜门碰珠，准备重新安装。</p><p>这张大桌子算是给我的ITX主机天然的发挥空间。原先西区的桌子放下主机+笔记本+24寸显示器之后，几乎没有可以再摆放其他物件的空间，而玉泉宿舍的桌子宽了一个身位，就有了收纳杂物的空间。桌内光线不佳，我加了一条LED氛围灯带，学校留的椅子几乎要断裂，不过正好我购置了一把人体工学椅。外加一个大鼠标垫和一个桌上柜，也算是浅浅给自己最主要的学习娱乐空间装修打扮了一番。这也算是圆了我附带在装配主机这个愿望上的另一个小小愿望——DIY桌搭。</p><p>寝室“简陋”，就需要居住着更加用心地打理。就我个人而言，让一件被时间磨蚀的老物件重新焕发生机是很有成就感的一件事情。很多时候它们只是在表面上积了一层灰，或者只是表面不再“年轻”了。付出一点自己的时间和劳动去清洗和打理它们，就好像是重新买了一件物品一样。给自行车上油打气，给电脑清灰换散热硅脂，像这类保养工作，比起交给别人去做，自己动手其实更有乐趣。看着布满灰尘的柜子地面重新光洁如新，昏暗潮湿的寝室变得明亮，我会觉得自己的一部分被融入到了这个地方。这或许可以算得上是劳动者的一种“自我确证”吧。</p><p>这几天，由于炎热的天气、各种退住再重新入住的手续以及延后到达的快递，每天能做的事情都非常有限。我总觉得这几天一晃而过，宝贵的暑假时间又被划走三天。</p><hr><p>另记一下搬家师傅。</p><p>昨天看到sxj和yfy同学在空间感慨搬家师傅工资之低。把装满书或者衣物的一个大箱子搬上三楼的报酬是六块钱。我上一次对类似的群体的工资有概念是在温中垃圾桶事件前后的一个早上。当时我正在往楼下走，听见了两个清理寝室楼道大垃圾桶的阿姨在聊工资，清理一个楼层的垃圾桶（一共三个，每一个都可以装下两个人）的工资是三块钱。</p><p>我觉得我们这帮学工科的人天然是对那些做了自己做不来的事情的人抱有尊敬的。尤其是，当一个个憧憬着未来能够月薪拿够三五万的大学生，听闻这些工人微薄的工资之后，还是会在心里产生一些震动。我们明白，我们之所以在杭州七月份近40摄氏度高温下不受搬动行李之苦，是因为这些搬一件行李到三楼只配得到6元钱的师傅，是他们替人受了这些罪。</p><p>如果你看过《人在三和》这部纪录片的话，你大概会明白这些人是从哪里来的。别看他们穿着整齐的制服，实际上他们很有可能是日结工人，每天早上在人力市场被工头召集起来，坐面包车或者大巴到指定酒店、物流转运点、建筑工地，发衣服干活。不过搬家师傅还有一定的专业性（需要有一定的搬运技巧才能把东西背上三楼，硬搬只会把腰和膝盖伤到），可能有一定周期，但是这样一想，发给日结工人的工资就更少了。即便如此，像如此工作的机会还不一定能够被他们拿到。这几天在朋友圈被一直转发的上海虹桥车站的阿芬，因为阳过一次，连上工的机会都没有。</p><p>这样看来，再去看我们使用的任何一件商品任何一种服务，都凝结了某些被其光鲜表面所掩盖的血汗。</p><p>可能在校门口对面支付宝大楼996的人会觉得自己被压榨许多，但我想他们并不是承受社会最沉重的部分的人。看着这些搬家师傅，我并不觉得每天的体力活让他们的身体有多少健壮。他们大多都有很大的啤酒肚、有点发福，我不禁想他们在一天干活结束之后会干些什么，也许晚上他们会找家小馆子，然后大喝两瓶啤酒。他们的很多苦，我们并不知道也并不关心，只不过是他们没有像知识分子一样发声，像程序员群体发声，像女权主义者发声。好像在我们的很多舆论维度里，他们缺席了。</p><p>每当我听闻这些事情的时候，我也会想起我的祖辈，一些从我父母口中听闻的曾经那个穷困的年代。我会去想如果自己生在那样的时代是否能挑的起一副重担。如果说历史能给人精神的鼓励和支持的话，大概就是在这样的时刻。在回望那些模糊背影的时候，我看到一些质朴而伟大的灵魂从坎坷的路上走过。所以还是那句话，没有他们硬扛过艰险的岁月，也就没有今天的生活了。</p><p>写在周记里以表敬意。</p>]]></content>
    
    
      
      
        
        
    <summary type="html">&lt;h1 id=&quot;搬家&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#搬家&quot; class=&quot;headerlink&quot;</summary>
        
      
    
    
    
    <category term="2022暑假" scheme="https://zhang-ziang.github.io/categories/2022%E6%9A%91%E5%81%87/"/>
    
    
    <category term="日常记录" scheme="https://zhang-ziang.github.io/tags/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E8%AE%B0%E5%BD%95/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>2022第二十六周周报</title>
    <link href="https://zhang-ziang.github.io/2022/07/05/2022%E7%AC%AC%E4%BA%8C%E5%8D%81%E5%85%AD%E5%91%A8%E5%91%A8%E6%8A%A5/"/>
    <id>https://zhang-ziang.github.io/2022/07/05/2022%E7%AC%AC%E4%BA%8C%E5%8D%81%E5%85%AD%E5%91%A8%E5%91%A8%E6%8A%A5/</id>
    <published>2022-07-05T14:00:00.000Z</published>
    <updated>2024-03-14T08:52:12.852Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="重庆"><a href="#重庆" class="headerlink" title="重庆"></a>重庆</h1><p>大学两年来，可能这一次旅游是我玩得最开心的一次。返程前一天，大家都在说舍不得的时候，我还没有感觉到什么，不过，从飞机落地杭州那一刻开始，一些空虚感逐渐抓住了我。当然这很可能是愉快的旅游结束后心理上的强烈落差。我只觉得，杭州，这个我待了两年的城市，忽然变得有些陌生。它变得有点过分安静。也正是我在摇晃的地铁里昏昏欲睡在炎炎正午拖着行李箱转乘公交车到隔离宾馆的时候，思绪开始整理关于重庆的种种细节。</p><hr><p>山城给我的第一印象并非火锅，而是建筑。虽然浙江多丘陵，但从未有过哪个城市会把无数高耸的摩天大楼高密度地建在山上。在我去过的城市里，无论是上海、杭州、苏州还是北京、南京，平原地区的城市有一种疏离感。而重庆并不是，或许本身可以修建房屋的地方并不多，所以它反而最大限度地利用了立体空间。重庆有很多盘旋而上的单行道和双向单车道，相比于平原大城市常见的双向双车道，重庆的道路是逼仄的。大概是为了保护重庆人的膝盖，这里看不到共享单车。</p><p>依山而建的另一个奇妙之处在于，重庆的道路构成的迷宫，是在立体维度上展开的。一幢大厦的22层，其实是另一些大厦的1楼。似乎是为了统一参考标准，重庆的同学总是以临江大道上的店面作为第一层。</p><p>复杂的垂直落差关系有时候会造成某种错觉。在路面上行走的时候，随处可见从一个平面连接到另一个平面的阶梯和走道，而这些走道，更像是这个城市隐秘的一面。路面之上的，是无数综合体、商场、金融中心和摩天大楼，而在路面之下，则随处可见苍蝇馆子、路边摊和批发市场。垂直落差将这个城市包裹起来，如同将一张白纸揉皱成球。与单位水平面积中立体面积一起增加的，还有这个城市存储信息的容量。在白象居的楼栋间穿行的时候，我对同行的同学说：“重庆是一个可以容纳很多故事和秘密的城市。”这也难怪像《隐秘的角落》《少年的你》这些有些悬疑成分的作品会在重庆取景。</p><p>立体关系的丰富给这个城市很强的层次感。不管是临江的大道还是楼间的小巷，到处都有可以取景摄影的机位。山势天然为摄影者提供了高空的取景点，你不需要使用无人机、不需要爬楼，仅仅站在不同海拔的平面上，就可以从楼房的中段而不是底部拍摄。也正因此，重庆的江面不比温州的瓯江或者上海的黄浦江宽阔，但在包含两江的照片里，这个城市的风格是开阔的。在一张照片里，几乎不需要为大楼之间的遮挡关系苦恼，就像是影院或者剧院逐层增高的后排座位一样，你总能将前后的高楼都放入取景框。</p><hr><p>重庆的热闹给人一种现代商业和传统烟火气的结合之感。这大概和这个城市的地理也有些关系。由于偏西部的位置和夏天的长日照，重庆的日落时间非常靠后。这里的太阳八点钟才下山，而要到十点多，夜生活才刚刚开始。夜晚的重庆我觉得是最贴近银翼杀手里面赛博城市的三次元城市。</p><p>大厦在逼仄的道路里尤其显得高耸，地表之下的市井摊贩和地表之上的大型商场则正好对应了赛博朋克世界里无数的小店和大公司。闹市区的高度集中也让重庆的人流密度变得很大，有时候明明也没有什么人，但就有一种说不出来的拥挤之感。我们到重庆的第一个晚上下了点雨，透明伞加上街边悬挂的LED广告牌，特别有《银翼杀手2001》最开头雨夜的感觉。</p><p>夜晚在这里似乎被整体延后的两个小时，人们似乎都在凌晨入睡，而白天则照常由开早餐店的人们在三四点钟开启。在重庆的大街上，熬夜和通宵似乎变得异常容易。</p><p>重庆的休闲和苏州的休闲有些不同。苏州的休闲更安静而重庆则带有更多的躁动。同样是金鸡湖边上的世纪中心和大型综合体，苏州并没有让人感觉到紧迫，苏州的风格如同茶水，醇厚或者清淡，总归是慢悠悠的；而重庆的风格有点像火锅，红汤沸腾，虽然是在娱乐休闲，但会让人神经紧绷。</p><hr><p>山城的食物，我的嘴巴很喜欢，但我的肠胃属实不太适应。</p><p>麻辣不是重点，油大才是。毕竟辣只是对舌尖的考验，最多在吃饭的一个小时里，而油，则让我孱弱的肠道不得不24小时全天候高强度工作。第一顿饭吃的就是纯麻辣的九宫格火锅，嘴巴吃嗨了，放下筷子人差点没能从座位上站起来，随之而来的就是8个小时不吃任何东西也能感受到的肠胃压力。老妈往箱子里塞了降火的“清开灵”和缓解肠胃压力的“午时茶”，在重庆上火其实不容易，但“午时茶”确实是在第一天起到了很大作用。</p><p>后面几天我们吃得就收敛了很多，吃点软和的大米，吃点面食（虽然重庆小面和肥肠面都是完全的红汤红油），而少一些不带主食的火锅串串。</p><p>说起来，来重庆让我改变了对有一道菜的印象，这道菜叫烤脑花。最开始是在《人生一串》这个纪录片里面看到的，可能受一些以往的观念的影响，脑花对于大多数人来说都存在着心理上的或多或少的障碍。我第一次真正吃脑花是在浙大堕落街的“付小姐在成都”，不过因为当时脑花放凉了，并且配的料不太行，脑花的腥膻并没有去净，而其鲜香也就没有真正被释放出来。</p><p>这次吃到的脑花几乎与荤的豆腐无异，并且更加黏滑有弹性，烤脑花用的汤汁看着很红，但其实不辣不油。</p><p>另外吃了冰粉、凉虾（竟然是素的）、冰汤圆和毛血旺、钵钵鸡、串串、香辣小龙虾、酱油鸡、回锅肉、鱼香肉丝、各类肥肠。</p><hr><p>网络时代的旅游格调和十年前的旅游格调已经不同了。因为可以轻易地捧红一个地标或者店铺，在旅行者到达那里之前，就已经看过无数它的照片和视频，听过无数博主对它的描述了。奇景在手机摄像头和麦克风下褪去了原先神话的外衣，而变成了网路世界的形状。在尚未到达的旅者眼里，这些景点早已祛魅。</p><p>就像是去李子坝的穿楼地铁那一次一样，人们聚集在最前部的车厢，纷纷举起手机拍照，但事实上穿楼地铁也不过就是一个地铁站修在楼房里罢了，这幢楼也基本上完全就成了地铁站和商店本身。也难怪有人在下车前说：“在车里看列车穿楼而过没有在外面看的有味道。”</p><p>或许重要的是和你一块出行的那些人，你们的旅游观念、在旅游中追求的生活方式是否相同。这一次，我们既没有在很紧的schedule里面疲于从一个目的地奔向另一个目的地（上次去苏州是这样的），也没有因为不知道去哪里或者完全无所谓去哪里，而在住宿的地方摆烂。我们以一种很自由的姿态在这个城市里穿行。或许是都在享受这种自由的状态，我们对去哪里从来没有分歧，一拍即合，说走就走，就像我们约起这一次旅行一样。相机没电了，或者临时有事了，我们就在最热的下午时分回到民宿，看一部新浪潮的电影，晚上再出门觅食。</p><p>没有特别固定的饭点和作息，早饭十一点吃，午饭两点吃，晚饭七点吃，最后再来点啤酒和水果作为夜宵，听着摇滚和后朋克的歌曲，一直聊天到深夜。</p><p>闲聊的时候，我更多作为一个倾听故事的人。通过听，我得以以一种浓缩的方式再去度过我的初高中，去重新经历那些我曾有过短暂交集而实际上浑然不知的事情，去重新认识那些或许只是我听说过的名字。这是一种很奇妙的感觉，一些你曾经历过的事情，有着完全不一样的另一面。而我长久以来明白，自己在学习或者工作的场合或许与人交集很深，而在此之外的关于社交与秘密的世界，我是处于边缘的一类人。借此，我或许可以稍稍地填补过去八年匮乏的公共社交生活。</p><p>就这样，在重庆度过的夜晚，就如同《春宵苦短，少女前进吧》中所说的那样，每一个都如四季一般漫长。我算是明白了，欢乐的时光并不短暂：在这些充满着梗与欢笑，回忆和故事的夏夜良宵，时间似乎停止了流逝。</p><hr><p>这是一次很纯粹的探寻。在拓展生活和生命的边界这一件事情上，我仅仅是一个刚刚开始的新人。昨天和@研冰说起这件事，ta说我大概在某些程度上是一个割裂的人。好多时候我似乎只能在自己划定的空间里挖掘出一些东西，但是丢掉了尼采式的那种生命“强力”。很多时候，大环境并不向你许诺完美的条件，就像是高中上了竞赛这条船，大学又被疫情或者内卷所困，如同现在我们旅行结束，该去挂职的去挂职了，该去实习的去实习了，该在宾馆里隔离的还在隔离。我不再相信，“哦这里有个完美的毕业季”“这里有个完全空置的假期”，我会说，或许许多事情要先搁置一下，或许要支付一些代价，但我觉得值得。</p><h1 id="本周书摘"><a href="#本周书摘" class="headerlink" title="本周书摘"></a>本周书摘</h1><h2 id="“自我提升”：一门供需两旺的生意"><a href="#“自我提升”：一门供需两旺的生意" class="headerlink" title="“自我提升”：一门供需两旺的生意"></a>“自我提升”：一门供需两旺的生意</h2><p>“自我提升的潮流随时代而变化，旧导师们被新一代导师取代⋯⋯”赛德斯多罗姆和史派瑟写道，“唯一保持不变的是一种承诺：你能够改变你的生活。⋯⋯在一个消费主义社会里，我们不会因为购买了一条牛仔裤而感到彻底的满足。同样，在自我提升的领域里，我们不会只期望提升我们生活的某一个方面，我们被鼓励立竿见影地全方位地升级我们的生活。我们理所应当变得更苗条、更健康、更幸福、更聪明、更平静、更有效率——迅速地、全天候地。一种压力产生了：人人都能通向完美生活。” </p><p>少年华盛顿砍掉了父亲钟爱的樱桃树，后来他主动向父亲认错，得到父亲的原谅和赞赏。这个故事的源头是牧师梅森·维姆斯（Mason Weems）在华盛顿去世之后不久创作的总统传记。维姆斯杜撰了少年华盛顿的事迹，以期望教导人们恪守诚实的品行。訾非说，这个故事包含了人生神话的产生所必需的条件：神话所附会的对象本身具有欲望符号的功能——“把‘谦虚诚实’这个美德附会在一位伟人身上，一定比附会在一个普通人身上更能激起一种隐秘的愿望：如果我也具有这样的品质，那么我将来也能成为大人物”。</p><p>不论童话、教科书还是卡通故事里，诚实者总是得到了品德之外的好处——财富、地位、声望，甚至因此逃脱了死亡的考验。而假如一个道德家开诚布公地宣扬诚实：诚实并不总能得到好报，甚至诚实的人往往比不诚实的人吃亏，但我们仍然应该诚实，因为诚实是一种比获得好报更可贵的美德。很显然，这样的故事并不会有太多听众。200年来，世界各地的人们都热衷于用华盛顿和樱桃树的故事教育孩子，因为孩子无法抗拒一个童话般的世界。<strong>但事实上，訾非说，就多数成年人来说，平凡的现实真相也绝不是他们乐于接受的东西。</strong>“神话尽管不真，但却是一种精神动力，为生活带来了某种意义。”</p><p>今天，价值观的多元、信息来源的爆炸、传播渠道的丰富使各种层次、各种内容的“神话”层出不穷。我们有白手起家的创业神话；有“考上好大学就能找到好工作”的分数神话；有亲子、情感、事业、个人样样出众的辣妈神话⋯⋯这些神话同样以世俗成功为诱惑，它们可能并不附会在一个伟人身上，但可能具有更大的感染力：它们暗示，一个普通人也可以，并且应当完美。 </p><p>传统社会，阶层和出身决定了一个人的天花板，但现代社会，个体的可能性被无限放大。这既是自由与机遇，也是沉重和痛苦的负担。“只要努力就会成功”是我们这个时代最常见的神话。<strong>这句话既对人产生深刻的激励，也潜藏了巨大的否定：如果你没有能够达到某种期待和目标，一定是因为你做得不够好。你对自己负有全权责任，你理应掌控一切。</strong></p><hr><h2 id="反对阐释"><a href="#反对阐释" class="headerlink" title="反对阐释"></a>反对阐释</h2><h3 id="加缪的《日记》"><a href="#加缪的《日记》" class="headerlink" title="加缪的《日记》"></a>加缪的《日记》</h3><p>伟大的作家要么是丈夫，要么是情人。有些作家满足了一个丈夫的可敬品德：可靠、讲理、大方、正派。另有一些作家，人们看重他们身上情人的天赋，即诱惑的天赋，而不是美德的天赋。众所周知，女人能够忍受情人的一些品性——喜怒无常、自私、不可靠、残忍——以换取刺激以及强烈情感的充盈，而当这些品性出现在丈夫身上时，她们绝不苟同。同样，读者可以忍受一个作家的不可理喻、纠缠不休、痛苦的真相、谎言和糟糕的语法——只要能获得补偿就行，那就是该作家能让他们体会到罕见的情感和危险的感受。在艺术中，正如在生活中，丈夫和情人不可或缺。当一个人被迫在他们之间做出取舍时，那真是天大的憾事。</p><p>同样在艺术中，犹如在生活中，情人不得不常常位居其次。在文学的繁盛时代，丈夫比情人为数更众；在所有的文学繁盛时代——这就是说，除了我们自己的这个时代。倒错是现代文学的缪斯。如今，小说的家庭里充斥着发疯的情人、得意的强奸犯和被阉割的儿子——但罕有丈夫。丈夫们感到内疚，全都想去当情人。甚至像托马斯·曼这样如此有大丈夫气的、可敬的作家，也为对德性的一种暧昧态度所苦，并把这种暧昧的态度装扮成资产阶级与艺术家之间的冲突，唠叨个没完。</p><p>……</p><p>我这里所说的自然是阿贝尔·加缪，当代文学的理想丈夫。作为一个当代人，他不得不贩卖疯子们的主题：自杀、冷漠、罪咎、绝对的恐怖。不过，他这样做时，却带着一种如此理智、适度、自如、和蔼而不失冷静的气质，以至使他与其他人迥然有别。他从流行的虚无主义的前提出发，然后——全靠了他镇静的声音和语调的力量——把他的读者带向那些人文主义和人道主义的结论，而这些结论无论如何也不可能从其前提得出来。这种虚无主义深渊向外的非逻辑的一跃，正是加缪何以唤起了读者一方的挚爱之情的原因。卡夫卡唤起的是怜悯和恐惧，乔伊斯唤起的是钦佩，普鲁斯特和纪德唤起的是敬意，但除了如加缪以外，我想不起还有其他现代作家能唤起爱。</p><hr><h3 id="作为受难者之典范的艺术家"><a href="#作为受难者之典范的艺术家" class="headerlink" title="作为受难者之典范的艺术家"></a>作为受难者之典范的艺术家</h3><p>作家是受难者的典范，是因为他既发现了最深处的苦难，又有使他的苦难升华（就实际意义上而非弗洛伊德意义上的升华而言）的职业性途径。作为一个人，他受难；作为一个作家，他把苦难转化成了艺术。作家是发现受难在艺术经济中的用处的人——正如圣徒们发现受难在救赎经济中的有用性和必要性。</p><p>帕韦哲对情爱的思考，是我们所熟悉的浪漫主义理想化的另一面。如司汤达当初一样，帕韦哲再度发现爱情本质上是虚构；这并不是说爱情有时导致错误，而是爱情本质上就是一个错误。被人们当作是对另一个人的爱慕之情的东西，揭去其伪装的话，其实是孤独自我的有一次舞蹈。容易看出这种情爱观如何特别适合现代作家的使命。在亚里士多德式的那种视艺术为模仿的传统看来，作家是一种媒介或传达手段，用来描绘他自身之外的东西的真相。在视艺术为自我表达的现代传统（大致说来，自卢梭已降）看来，艺术家叙说自己的真相。因此，那种把伪装成对所爱之人或物的价值的体验或揭示的情爱视作自我之体验或揭示的理论，势必只关乎情爱自身。情爱，正如艺术，成了自我表达的媒介。然而，由于结交一个女人不像创作一部小说或一首诗歌那样是个人独自的行为，它注定要失败。</p><p>……</p><p>现代对情爱关系的虚幻性深信不疑，导致了一个更深远的后果，即新出现的对那种得不到回报的情爱的无法回避的吸引力的一种自觉地默认。因为爱情是孤独自我所感受到的一种被误投到外部的情感，因而被爱之人的自我的不可征服性对浪漫主义想象力产生了一种催眠术般的吸引力。得不到回报的爱情之所以有诱惑力，在于它契合帕韦哲所说的“完美的行为”以及强大、孤绝和冷漠的自我。“完美的行为产生于彻底的冷漠。”帕韦哲在1940年的一阙日记中写道，“这或许就是我们常常疯狂地去爱对我们冷漠以待的人的原因；她代表了‘风格’，代表了令人着迷的‘品味’，代表了令人心驰神往的一切。”</p>]]></content>
    
    
      
      
        
        
    <summary type="html">&lt;h1 id=&quot;重庆&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#重庆&quot; class=&quot;headerlink&quot;</summary>
        
      
    
    
    
    <category term="2022暑假" scheme="https://zhang-ziang.github.io/categories/2022%E6%9A%91%E5%81%87/"/>
    
    
    <category term="日常记录" scheme="https://zhang-ziang.github.io/tags/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E8%AE%B0%E5%BD%95/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>2022第二十五周周报</title>
    <link href="https://zhang-ziang.github.io/2022/06/25/2022%E7%AC%AC%E4%BA%8C%E5%8D%81%E4%BA%94%E5%91%A8%E5%91%A8%E6%8A%A5/"/>
    <id>https://zhang-ziang.github.io/2022/06/25/2022%E7%AC%AC%E4%BA%8C%E5%8D%81%E4%BA%94%E5%91%A8%E5%91%A8%E6%8A%A5/</id>
    <published>2022-06-25T15:30:00.000Z</published>
    <updated>2024-03-14T08:52:12.523Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="A-New-Begin"><a href="#A-New-Begin" class="headerlink" title="A New Begin"></a>A New Begin</h1><p>旷日持久的考试周和更加折磨的考试月终于宣告结束。从5月10号第十九周周报之后，我的周报断更至今。其实在这样一个半月的时间里，我还是有相当多的时刻，有过想要动手打字，写下一些什么东西的冲动。不过，写一篇周报的优先级，总归是排在了肝各种大作业以及相对需要的休息（睡觉、打游戏、听歌）之后了，绘画这种更加消耗时间的活动，在期中之后基本就没有进行了（我应该已经两个多月没有画过一笔了）。</p><p>趁现在许多课都还没出分，我也好“客观”地评价一下这学期上的各门课程。先从已经出分的“无线电测向”和“随机过程”说起吧。“无线电测向”这门体育课我原先以为会是竞争非常激烈的一门课。因为积分赛的考试制度按排名现后次序计分，这就意味着考试并不是纯粹的技能熟练程度检测，而是带有比赛性质的。而这门体育课本身的技术难度不大，无非就是“定位”+“变速跑”的组合罢了。然而最后发现老师给出的分数还是相当的高，虽然大有骑车组队犯规的人，但最后比赛还是个人能力占据了主要矛盾（幸好对于黑箱来说比较）。选随机过程这门课主要是为了看懂后面的人工智能内容（事实上是上一个学期的“人工智能基础”介绍的众多内容，那个时候连会用都说不上，郑能干老师还讲了很多原理层的内容，实在是非常的“晦涩”），不过说实话这些基础的概率论东西实在是不足以真正看懂那些模型，但或多或少还是明白了一些基础的假设的出处。</p><p>然后是数据库和计算机组成，这两门课占据了本学期后半学期的七成的时间。很多人对这两门课的评价不是很高，就学到的知识而言，我还是学到了不少的。这两门课对我来说有个非常大的特点是只有做完了实验才真正弄懂了理论课所讲的内容。这两门课的实验，做得实在是痛苦，阅读理解实验实现的要求和后期的Debug消耗了大量的时间，而真正敲打代码的时间竟成了开销最小的部分。除去正常的开发过程，平衡本就压力很大的小组成员之间的时间安排，还有把控整组的工程进度都是非常困难的事情。做这些小组合作的实验的时候最大的体会是，分给你的工作量只是主要由你负责实现的代码部分，而不是你所需要做的全部事情。事实上，如果一个人只关注了他自己的部分的话，很容易造成在代码封装的过程中具体实现被“踢皮球”的乌龙事件。而且如果没有对其他人的工作有一个深入了解的话，甚至在自己调用底层或者自己被顶层调用时都会出现因为调用方式不对（或者调用的上下文和这个函数本来应该完成的事情不匹配）而产生BUG。</p><p>认知神经科学导论是一门讲座性质的课。上课的时候听起来都是好高端好前沿好抽象的东西，然后人一直处于没有学懂的情况。但是最后期末复习的时候仔细去理解去查了相关的资料，发现这门课所讲的东西其实非常简单而且基础的。唐华锦老师的十六节课化归到最后就是一个命题“教你如何从生物神经元模型推导出人工神经网络的种种结构”。这一门课也正说明了一个重要事实：“联结主义的人工智能仍然没有找到关键的突破口”，而人类还需要向生物和自然学习太多东西，或许曾经是仿生物的肢体结构骨骼构造，但现在要仿制的是最为精密的神经系统中枢。在对人脑机理的真正理解之前，再强模型对人脑的模仿都只能算是“拙劣”。</p><p>然后是高级数据结构与算法分析，对于数学不好的学生而言简直是噩梦。只能说多谢老师的不杀之恩，还有队友的强力带飞。</p><p>面向对象程序设计大概是本学期众多专业课中唯一算的上是轻松的课了。做这门课的课程设计大概是本班同学在期末月的唯一娱乐项目了（笑）。</p><p>最后是马克思主义原理，一门政治课。班里有熟读德国法国哲学原著的大佬对此门课的评价并不高，认为就学术而言讲歪了很多东西。不过，从小学到大学，这门思政课是我听得最舒服的一门思政课。至少就哲学那几个最基础的问题，吴旭平老师都做了相对专业的解说，而没有像其他的思政课一样陷入到泛滥的“赞歌”和不知所云的“批判”之中。也正因此，我才得以真正得知，马克思的那一套矛盾论，所谓的唯物辩证法，究竟在实际事物上如何运用。而不是我直到“矛盾”和“主要矛盾”这两个词，但是什么是矛盾什么是主要矛盾，完全由老师和题目答案说了算一样。也正因此，政治经济学内容是这门课最有意思的部分，因为它是马克思主义原理真正的一种应用，是真正可以从中看到经济和政治、国际关系等的一些基本规律的。它教你推导出这些规律，而不把结论夹带着没有意义的价值判断直接填鸭式地塞到学生的脑子里。吴旭平老师上这门课最好的一个部分在于他倡导着一种可以归于理想主义的三观。他所讲述的马克思主义，在倡导人进入封闭的体制之前，先倡导人的自我实现。他没有因为说集体高于个人那么个人就必须在任何问题上屈从所谓“集体”的意志。他说，马克思主义是人的解放学，那就必须让人的天性和才能充分释放。如果说他的哲学讲得并不是属于顶尖专业的话，他至少是一个足够合格的马克思主义的布道者。相比于那些对于这个学说充满麻木的吹捧与赞歌而在谈及个人实现时则要么转向世俗的功利主义、要么转向政治化的“号召”的思政老师来说，他是属于通透且真诚的那一类人，是真正能通过这门学科带给迷茫的大学生心理上一些安慰的人。</p><p>现在想想，近代史纲要能够由赵晖老师来上，军事理论能够由程春老师来上，马克思主义原理能够由吴旭平老师来上，真的是大学的一大幸运之事。</p><hr><p>这篇周报的名字取名为A New Begin，大概是因为，大一大二两年过完，大学正式过半，而且暑期就要搬去其他校区了，也算是一个新的开始。而更重要的是，我觉得，在浙大待了两年之后，对大学生活有了一些新的理解。在经历课程压力、封城和显卡大幅溢价的“赛博封城”之后，能否在这个恶劣的内卷环境下找到一些归属感。有的时候我会感受到我们这一代人和我们前一代人的不同。我们并没有出生在物质匮乏的年代，集体苦难而英雄的生产年代已经离我们而去，然而物质丰裕的伪像背后，是上升渠道的收窄，和整体意义的缺失。两年来我其实多次回望高考，回望这个不知道是让人获取了更多还是丢失了更多的有些残酷的竞争游戏。就像是很多人一到大学就会躺平乃至颓废，我想并非是因为电子游戏的诱惑力太大，而是因为对以往生活的完全拒绝。当社会，当旁观者，当他们的家长对他们的状态产生质疑而不是同情的时候，那一杆标尺也只能是功利的。有的人说，你应该把高考放下了。事实上，对于人生经历并不丰富的我来说，我所熟悉且想要逃离的，也不过就是这一个被人为安排好的“角斗游戏”罢了。这两天高考出分，热搜第一条是数学满分的学霸说自己喜欢打游戏。百度最近上新了一个非常垃圾的功能，叫做热搜弹幕评论，这无疑是你能看到的网络文化水平最低的评论区。就这件事情而言，人们更多表达自己的无奈，表达自己根本没有能力去享有“数学考满分”且“打游戏”这样的“成就”。但“数学考满分”，这又如何呢？人家打游戏，这又如何呢？我看到的不是他的分数和打游戏这个看似不能被忍受的爱好，而是他对自我的实现。在目前的我的观念里，“自我实现”是跳出功利的第一步。因为我们期望的太多了，完全没有思考“大学生活”这个伪命题背后的经济基础是否成立。也因此我并不再去把下一个十年的奋斗完全寄托于十年后赚的钱、地位高低之上。目标和理想的确立是为了让人在或许漫长，或许枯燥的学习工作中能够自我奖励，而不是自我牺牲。</p><hr><p>最近有一些刚刚考完高考的同学来问我高考之后该做什么。事实上我都觉得这是他们家长让他们来问的。因为高考之后两个月该做什么事情，是一个人在或许是二十岁之前最为自由的两个月做的事，这种事情，我只能请你去问问自己的内心到底要干什么，要玩就去玩，想玩电脑玩手机的就去买一台来玩，要出去旅游的就去旅游。一定问我要学什么的，我强烈建议你不要碰大学英语、专业课程、大学数学，不要让后面这些仍然带有“高考印记”的东西侵入最为纯粹的两个月。</p><p>许多家长把打游戏和丧志划了等号。这其实并不怪他们，因为所有人都听过沉迷并且荒废的故事。然而，游戏不过是可以说最为安逸并且最为显性的人造乐园罢了。它终究是开发者为玩家构筑的庭院，而不是无限的宇宙和人生。当人意识到它的有限性时，或许可以说，他就挣脱了这种有限性。我想到前阵子罗翔老师发了一段关于快乐的探讨，核心的观点有两句话：“越是高级的快乐，越能够发挥人的自主性”，以及“高级快乐能够理解低级快乐，而低级快乐难以理解高级快乐”。</p><p>有段时间我特别在意大学之后该出国还是保研。现在我学会把眼光再放远一点看，这种“远”不是把人生自由的希望丢到三十岁成家、四十岁立业、五十岁六十岁退休这些时间节点之后的那些“短暂”的可以被事物明显表征的自由，而是把目光平行地投向我的整个人生，甚至投向历史的尺度和世界的维度，这种目光要求我必须在每一个时刻都坚定地看向自己脚下所占的位置和未来，要同时对未来的自己和现在的自己负责，因为意义并非空洞堆砌，而必须由人去践行。</p><hr><p>许久许久没有写过除了实验报告以外的文字，这篇周报写得可谓是艰难。估计自己的画技也已经损失大半了。今年以来发现学习任何东西都是熟能生巧，无论是学数学和计算机，还是学音乐还是学绘画，甚至是打游戏，只有不断的练习，把基本功练好了，水平才会有所提升。</p><p>考试周的一个晚上我复习间隙在图书馆起身于书架见闲逛。偶然摸到一本叶永烈写的《邓小平改变中国：1978中国命运大转折》，一个多小时马马虎虎翻完了。这本书从粉碎四人帮讲起，写到华国锋同志引退。读罢我有一种感觉，就是每一种思想的转变都是要经历迷茫和阵痛的。一代人不能改变的思想，就要由两代人改变。政治书历史书上短短一句：“《实践是真理的唯一标准》在全国范围内引起了真理标准大讨论”，背后是最高领导层的政治震动，连署名“本报特约评论员”的由来，都蕴藏着思想革命发动曾经接近失败的风险与危机。</p><hr><p>下个学期将是我最为忙碌的一个学期，打算暑假开始提前学一些国外的平替网课了。即使很忙，最后的两学分通识我还是给了零基础钢琴课，虽然我得跨校区并且钢琴课之后的专业课必须线上上，但我觉得在为一个以及期待已久的艺术技能只用付出这些，已经属于赚翻了哈哈哈哈哈。</p>]]></content>
    
    
      
      
        
        
    <summary type="html">&lt;h1 id=&quot;A-New-Begin&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#A-New-Begin&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;A New Begin&quot;&gt;&lt;/a&gt;A New</summary>
        
      
    
    
    
    <category term="2022暑假" scheme="https://zhang-ziang.github.io/categories/2022%E6%9A%91%E5%81%87/"/>
    
    
    <category term="日常记录" scheme="https://zhang-ziang.github.io/tags/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E8%AE%B0%E5%BD%95/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>2022第十九周周报</title>
    <link href="https://zhang-ziang.github.io/2022/05/10/2022%E7%AC%AC%E5%8D%81%E4%B9%9D%E5%91%A8%E5%91%A8%E6%8A%A5/"/>
    <id>https://zhang-ziang.github.io/2022/05/10/2022%E7%AC%AC%E5%8D%81%E4%B9%9D%E5%91%A8%E5%91%A8%E6%8A%A5/</id>
    <published>2022-05-10T08:00:00.000Z</published>
    <updated>2024-03-14T08:52:11.818Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="“伪下山”和我的“大学中年危机”"><a href="#“伪下山”和我的“大学中年危机”" class="headerlink" title="“伪下山”和我的“大学中年危机”"></a>“伪下山”和我的“大学中年危机”</h1><p>（封面是Linux之父Linus在一次座谈会上对Nvidia的玩笑性质的大骂，后来被硬件圈人广泛传播，用于嘲讽显卡核心厂商Nvidia的各种宰人政策与宰人定价）</p><p>上周六的时候，我在淘宝上下单买了一张3849的原价3070显卡。然后前天晚上，看到蒸汽火鸡发了新的视频之后，又退款了。我甚至因为之前的机箱太小放不下这张大显卡，又重新买了一个大一点的机箱，昨天已经把其他配件搬到新机箱里面去了（虽然没有装显卡，但是新机箱的装机体验比之前那一款实在好太多了，我觉得多花100块钱很值得）。旧机箱打算择日挂二手出掉（列表近期有想装小机箱的机器的可以联系我）。</p><p>先说说为什么买显卡被人叫做“下山”吧。“下山”这个词大约就是和考研“上岸”是相对应的。这里的“山”，指的是“花果山”，而持币待购的人，就好比是花果山上的小猴，被黄牛、中间商、厂家轮流耍。</p><p>由于挖矿行业的繁荣，两年来显卡一直处于被炒作的状态，原价2499可以买到的显卡，也曾一度飙上8000、9000元。距今一年前，国家大力打击境内挖矿行业，显卡价格一度回落。2021双十一前后，网络舆论大环境一度认为挖矿即将遭受灭顶之灾，显卡价格即将回落，但显卡价格不降反升。当时恰逢AMD发售新的CPU，搭载了当时最强的核心显卡（附加于CPU内部的显卡模块，性能远不及独立显卡），我判断显卡价格仍然会持续高位一段时间，遂入手5600G这款CPU以作过度。</p><p>这两年，因为挖矿和魔幻的显卡行情，本就不该是装台式机的时候。我执意要装台式机，是因为一份对高性能主机的愿望。高考之后，我心里一直想要一台游戏笔记本（其实应该叫性能笔记本，因为后面我会提到，虽然广告上都用着游戏笔记本的词，实际上在理工科人的大学学业上，它几乎是不可或缺的，如果现在要我给今年的毕业生推荐电脑，但凡沾点理工科，如果没打算装台式，我肯定首推8000元以上的游戏本，一步到位用四年）。除了想玩一些大型的单机游戏（或者可以叫做3A大作）以外，可能本身有一种对性能的崇拜或者虚荣。不过当时家里机缘巧合正好多出一本当年的全新的轻薄本，再多买一台游戏本实在是不合适。而且刚从高中出来的我对于这些大几千的东西实在没有概念，因为从来没有真正自己掌管过财务（压岁钱这种东西向来都是亲戚间互赠以达“平衡”，因此从来都没觉得是自己的钱），完全不知道怎么花钱，只觉得自己用的都是父母的给予，所以除了正常开销以外都会有“道德债”的存在。这不能怪我爸我妈，说句实在话，我觉得几乎每一个人在刚刚自己接手财务的时候都会有所顾虑的，这是必须要经历的一个过程，只不过在漫长的义务教育的时光里，我们并没有被要求学会这些。</p><p>在刚刚高考完那个时候幼稚的我，买一块400块钱的手绘板都会觉得好贵，因为到头来买过最贵的画材是150块钱的一套全颜色马克笔。3000块的手机就更不用说了，到现在对我来说都是一笔巨款。买东西过于小心翼翼的结果就是，所有的东西都承载了许多自己对自己的承诺。说回到显卡上来，那就是，买一张显卡承载了太多我对自己的很多承诺。现在让我回想，如果当时我拿到的不是一本轻薄本，而是一本游戏本，或者说至少是带独立显卡的一本所谓全能本，我大概都不会有今天这样纠结，因为我根本不会有“上山下山”这种困境。</p><p>当然，我绝对是有理由要求去买一张显卡的，因为人工智能专业的学生没有GPU资源，就像是战士没有一把称手的武器一样。当然在魔幻的行情下，你可以去嫖Colab 的在线资源，但是因为墙的存在，一旦梯子的节点不稳定，在线的训练很可能中断。而且想要把大量的数据上传到Google的Drive云盘里面也是非常耗时的。学校里也有专门的人工智能在线平台，不过一个学期就只有可怜的2小时（虽然可以和助教再提再申请），实验室里面到处有要跑数据的人，上个学期我的室友就有一次在实验截止前两天整夜没有排到GPU资源的队伍。有一块自己的显卡确实很重要。</p><p>而且，显卡是参与到3A游戏、视频渲染、模型构建等现代数字艺术的必备条件。所以说，我不是喜欢2D游戏，我是只能玩2D的单机游戏（虽然它们的制作绝不比3A游戏要差，它们的故事也带给我很多感动）。因此当我的朋友们讨论各种3A大作时我只能以一个“云玩家”的身份参加，这一点让我难受。在让老冯在B站爆红的视频里，老冯说：“显卡攫取了年轻人的虚荣心！”我想，这确实是，然而，在任何一个地方，只要有所谓的圈子，就会有优越感，就会有虚荣心。</p><p>那么，为什么我会在上周六下单，又在前天退款呢？下单和退款的时候我都没有意识到这一点，直到今天中午我和@酸菜鱼聊了几句。我对她说，我应该刚刚经历了一场“大学中年危机”。这个词就这么自然地从我的手指敲下。就如同一个中年人在反复的中年日常中被逼着回望他的前半生一样，我近日也在忙碌但没有获得感的生活中被逼着回望了我已经度过了一年半的大学生涯。如同那个被描述为陷入“中年危机”的人一样，我发现了很多事与愿违。我知道自己并非一事无成，该在的基本盘还在。但是我悲观，失望，无奈，我看到了“我想去做的事情”正在为我“不得不做的事情”让路。这里存在着一种价值观的割裂与破灭，包括了很多事情。正因如此我看到曾经可见的可能性正在被压缩。</p><p>有种心理学分析的说法，说陷入“中年危机”的男人喜欢去找小三，因为他会觉得，这可以重新让他变得年轻，他用找小三这件事情来暗示自己：“青春尚在。” 显卡之于我，就像是小三之于中年危机，这是一种代表着可能性与叛逆性的符号。因此周六我下单之后，我立刻就发现了，除了矿卡的风险外，我有点承担不起这份可能性了。说白了，现在买卡而不是等下半年的40系显卡，就是想抓住暑假。就像是在拼命对自己说：暑假你可以玩游戏了，暑假你可以跑网络了，你还可以学blender做模型渲染了你还可以剪视频……可是我暑假还要学车，还要做srtp，还要参加国际化的线上项目，我真的就有时间来“玩”了吗？</p><p>两年前的暑假，我也曾经因为一次旅游而陷入到刚刚过去的那个周末的那种处境。那种高三毕业季的暑假已经过去一半，但是所有事情都事与愿违的感觉。我察觉到了那种个人的意义实现和其他人的感受的割裂，我就拼命告诉自己，你必须出行，不可以因为“疫情”和“独行”的反对就停下了，因为暑假已经过半。于是我陷入到为了达到自己的目的不择手段的境地种。如果不能去有疫情的地方（其实只有机场有境外输入病例），那么就换地方；换地方就意味着和已经约好的人分离，我必须独自出去，但是这也不被允许；毕业季暑假过半，还没有约的人也几乎没有了。因此，几乎是下意识的，我以非常快的速度联系队伍中的几个人，私底下拆了伙。我当时都没有察觉到自己做了多大一件蠢事（直到被朋友骂了）。</p><p>我想我上周末就是这样的一个状态，没有考虑太多，只是想赶紧摆脱网络上无处不在的矿卡魔怔人，那些在所有评论区里出没的，高喊着所有的30系显卡全是矿卡，要奸商亏到跳楼的人。不买显卡，已经成为一种网络的“政治正确”的共识行为，但凡下山，都是“一眼矿”。我感到如果抱着这样的观念，我永远都不会有合适的入场时机，而周六的显卡价格，刚好已经在我的心理价位范围之内。冥冥中我撞上了一种迫切性，我觉得与其再与这种躁动不安的心情僵持到六月，不如现在赶紧下手。然后下单之后，几乎是立刻的，就被另一些担心，对于矿卡的担心，对于跌价的担心，以及最重要的，对于暑假可能性的担心所压倒。</p><p>我不知该不该感谢那家迟迟不发货最后让我退款的店，虽然今天同样型号的价格已经从3849回到了3999。不过通过这么一来一回的行为艺术，我心里倒是舒服了很多。我或许错过了618之前购入显卡的最好时期，但是我觉得我对待显卡、对待生活的心态变得健康了。我放下了等等党誓要厂商出血偿命的那种怨气，也没了那种对未来生活的焦虑，以及对过去生活的一些过度的无奈与失望。虽然我的购物车里又塞满了各种型号的显卡，但是我的日程表里也重新排满了事务——前段时间，我一直对各种DDL本能性的回避，现在它们回到了我的规划之中。就像@深海鱼有一次和我说“周末就是用来休息的”那样，我也给周日的日程表打上了“休息”的标签，我打算，即使是期末了，周日还是就拿来读书画画打打游戏。我希望夏学期期末的这一个半月，一切都能够在掌控之中。</p><p>对于显卡的需求没有被消灭，如果没有大的变数，我仍然会在暑假前或者暑假里购买30系显卡。我明白那种花7000块钱组台式机装出10000块钱笔记本性能的性价比或许已经与我渐行渐远，我也明白30系未来在我想出二手的时候或许会被默认为矿卡而卖不出好价，有可能会收到矿卡，有可能会被人骂傻x，有可能下半年以太坊完成2.0升级新卡推出30系显卡暴跌。但是我还是会买，因为40系显卡不一定抢得到，因为矿卡回流而暴跌的30系显卡更有矿卡的风险。我只能说，能在合适的时机，如果能安稳下山，那就该享受享受，该用显卡用显卡，别再管那些风言风语了。</p><h1 id="本周摘抄"><a href="#本周摘抄" class="headerlink" title="本周摘抄"></a>本周摘抄</h1><ol><li>B站用户@Aizlink在视频《几千块钱买的是享受》下面的评论：<br>只能说 身边都有坑，不入坑就是平常，但是你深入一点，你就会发现你身边都是坑<br>天天都用的键盘，深入一点客制化几千的常见<br>走路穿的鞋，鞋圈我都不用解释了<br>戴的表，手表圈也不用多解释了几千几万常见<br>钓鱼佬的鱼竿，钓鱼佬几千的鱼竿大把，这个我也不懂<br>手办模型捏，懂的都懂<br>口红捏，女生都懂<br>电脑捏，很多人都懂<br>摄影捏，穷三代<br>包包捏，问问你的女票<br>所以你认为贵只是没了解这种圈子，这些都是分爱好者的，普通人用着几十的键盘穿着一百多的鞋子带着两百多的手表看着路边的钓鱼佬下班回家看一下三百多的手办玩着一万多的电脑，但是这些你觉得很平常的东西你深入一点，就会发现全都是“智商税”。我自己之前也是手机拍照，用个华为就拍，但是深入之后我的设备就花了几万智商税，所以不要用你觉得很平常的眼光，事物来评价人家高阶玩家是不是智商税，要么都是智商税要么没有智商税。你笑人家几千块钱买个键盘，人家一样可以笑你玩个游戏丢那么多648，买个手表几万块，过年还跟几十块的一样，还可以笑你追个星买那么多专辑，花那么多钱，其实都是自己的圈子爱好，你笑别人智商税的时候，你自己全身都是智商税。</li><li>蒸汽火鸡《全系破解：RTX30系列显卡满血挖矿》结尾总结：<br>总之，RTX30全系显卡确实完美破解了，但希望矿工群体不必太过欣喜，也希望玩家群体不必太过恐慌。生活中有太多太多事物远比一张显卡更有意义，还请保持从容和快乐。</li></ol>]]></content>
    
    
      
      
        
        
    <summary type="html">&lt;h1 id=&quot;“伪下山”和我的“大学中年危机”&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#“伪下山”和我的“大学中年危机”&quot; class=&quot;headerlink&quot;</summary>
        
      
    
    
    
    <category term="2022春夏学期" scheme="https://zhang-ziang.github.io/categories/2022%E6%98%A5%E5%A4%8F%E5%AD%A6%E6%9C%9F/"/>
    
    
    <category term="日常记录" scheme="https://zhang-ziang.github.io/tags/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E8%AE%B0%E5%BD%95/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>2022第十八周周报</title>
    <link href="https://zhang-ziang.github.io/2022/05/05/2022%E7%AC%AC%E5%8D%81%E5%85%AB%E5%91%A8%E5%91%A8%E6%8A%A5/"/>
    <id>https://zhang-ziang.github.io/2022/05/05/2022%E7%AC%AC%E5%8D%81%E5%85%AB%E5%91%A8%E5%91%A8%E6%8A%A5/</id>
    <published>2022-05-05T05:00:00.000Z</published>
    <updated>2024-03-14T08:52:11.256Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="说说互联网五四"><a href="#说说互联网五四" class="headerlink" title="说说互联网五四"></a>说说互联网五四</h1><p>上周并不是没有写周报，我写了，但是没有发，因为内容和朋友圈内的很多朋友相关（但不是什么对人的评价，只是记录的事情和身边的人有关），不适合现在发。我可以肯定以后会有合适的时间，到时候再放出来不迟。</p><p>这周借着五四，写一篇周报。</p><p>大概是从高三那年的bilibili的“后浪”视频开始，各大平台都参与到了“五四”这场互联网讲故事大会当中来了。去年b站的演讲视频是高三的几位同学，我没看，因为不想去看高三那个时候的自己。我记不得我个人的青年神话从什么地方开始崩坏，或者说关于“长大”的神话是从什么地方开始崩塌的。可能是在进入高中的时候开始崩塌的。因为现实的压力全部都被各种“奋斗”的故事压抑，不仅仅是学校，所有的人都在为所有的高中生提供统一的精神口粮——对大学的幻想。</p><p>对于高中生而言，大学就是天堂。高端的大学有自由的社交环境、充足的科研资源、说走就走的旅行、毕业之后就能拿高薪成为人上人，还有无数人因为高中的“早恋”禁忌而梦想的自由恋爱。我记得我之前发过一条说说，大概意思是职业生涯规划其实与传教无异，不过是把现实的痛苦寄托于彼岸的梦想。那个时候的人其实很脆弱，因为你抛弃一切就是为了出成绩，如果成绩还不及预期，那你就真的什么都没有的了。</p><p>但是到了大学之后你才会发现，社交的圈子也会有壁垒，学习并不都是那样兴趣驱动，毕业生人数年年创新高就业压力从来都是高悬头顶，长途旅行已经被疫情无情击碎，而所谓爱情，该寡着的还不是都寡着呢。</p><p>所以高中一毕业我就进入了一个幻灭的过程。我所期待的东西没有我想象的那样完美，我觉得自己被骗了。现在的我处于一个没有坚实的价值依靠的状态，我不可能再去吃那种标准化的功利的精神口粮，去把希望都寄托在本科毕业以后；而周围的一切又告诉我这个自由的象牙塔有着统一的时间秩序，大学生活不是可能性的组合，而是可以一眼望到头的。你得在大一干什么，然后在大二干什么，然后在大三干什么，然后大四你去怎么怎么样。我这里不是说我不能怎么怎么样，只不过是，曾经听到的神话是：你会累，但是你会快乐；现实是，你累，但是没有一点充实感。当然谁都可以以过来人的身份和我说我遇到的问题都是磨难都是经历都会过去，但是这种情况下我听到这些话，就好比是在A股股市刚刚被割的韭菜听到大V给人分析说会涨的。市场信心也不是靠人这么讲讲就能建立起来的啊！</p><p>你甚至没有什么时间去吃点质量好的精神正餐，因为它们不好消化。看完一部大书一部电影之后，你得要有足够的时间去思考去体会去反复咀嚼。我当然可以每周腾出一个下午看书，但是看了之后呢？我连回忆都来不及回忆就要重新面对我的DDL我的实验报告，我读出了什么东西呢？然后就是看快餐文学，看视频能接受的视频时常越来越短，对不同意见的情绪耐受程度越来越低……就只是拿了很多暂时性东西、“内容零食”去搪塞情绪。</p><p>说回今年的互联网五四，B站的演讲主题已经变成了“不被大风刮倒”，莫言的个人故事其实大家已经听烂了（因为诺奖那个时候，他这个人已经被高中生当素材扒光了），我看着这个视频觉得寡淡，没有当年看《后浪》那种可以至少对人心灵的冲撞。然而当我在相关链接里面点开《后浪》，没看几句，我感到胃里一阵翻滚，赶紧退出关闭了。现在的我，真的看不下去，因为何冰说的每一句话，都好像在问你：“你做到了吗？”</p><p>今年由于疫情的关系，网络情绪一直很低迷，五四这个本来充满激情的日子，或多或少已经成为被神化的遥远过往。今年的五四，我觉得就我而言，我相当需要“大时代”对我的安慰和鼓励，而不是“大时代”对我的要求和期望。我希望不被要求去战胜什么，所以我觉得莫言的故事寡淡，我希望不被期待去成为什么，所以我对何冰的演讲作呕，但如果有一条热搜叫“你们已经做得够好了”，我大概率会被打动。我其实看得到整体风向的转变，比如百度的热搜是“中国青年，好样的”。但是点进去你会发现，人物素材大多来自于冬奥，就很煞风景。我想，不想用贴近生活的例子可以不用，但是用了这些人造的神像，说到底谈的还是时代期待时代召唤，真的听烂了。</p><p>我觉得，如果你要讲故事，你得先接住听众的情绪。宏大叙事没有接住这些，反而加剧了撕裂。后浪看起来接住了，但实际上没接住。“猪拱白菜”的演讲更不用说了，从底层跃升的开荒精神值得尊敬，但是功利主义回避了迷茫的本质问题。莫言这次相较其他已经很好了，但是拍成视频，形式上有点故作腔调，与内容的朴素并不相称，而且，与某个具体东西的战斗其实也在回避问题。</p><p>“上帝已死，及时行乐”</p><h1 id="本周书摘"><a href="#本周书摘" class="headerlink" title="本周书摘"></a>本周书摘</h1><p>陶短房写1968法国“五月风暴”运动的有一段上次摘过，我再摘到这：</p><p>风暴的策源地楠泰尔学院，如今的大学生在接受关于“红五月”感想采访时都不愿透露姓名，他们说“我们必须更努力地奋斗，但什么都改变不了”，有人评价道，<strong>1968 年的孩子认为他们能改变世界，而 1998 年的孩子只能看到自己被远远超出自身控制力的巨大力量所改变，30 年前的激进行动的意义只不过是使如今的学生更了解自身的局限性，时代的压力，就业前景的不容乐观，让他们远离了浪漫的乌托邦主义，对他们而言，“乌托邦就是找个饭碗”，而五月风暴，“不过是遥远的民间传说而已”。</strong>……虽然许多当初反对体制的激进分子如今成了体制的受益者和维护者，但“红五月”这场文化革命所揭著的推崇个性、张扬自由、要求变革的思想，却深深植根于法国甚至西方各阶层的心灵。新一代学生掷向昔日偶像的蛋糕，不正是这种思想的直接体现么？ </p><p>另摘路遥《平凡的世界》</p><p><strong>“谁让你读了那么些书，又知道了双水村以外还有个大世界——如果从小你就在天地里日出而作，日落而息，那你现在就会和众乡亲抱同一个理想。经过几年的辛苦，像大哥一样娶个满意的媳妇，生个胖儿子，加上你的体魄，会成为一名出色的庄稼人。不幸的是，你知道的太多了，思考的太多了，因此才有了这种不为周围人所理解的苦恼。”</strong></p><p>PS：</p><p>知乎已卸载，之前主要是为了看做github每日推送的那个专栏，但后来逐渐被算法推荐裹挟。尝试过通过点踩让算法记住我的偏好，搭一个信息茧房出来，但仍然有大量的键政人和刷优越感的人存在。同时本来要接收显卡价格的追踪，但是无处不在的一眼矿魔怔人又让人心烦。所以决定现在开始相信自己的眼睛和判断。</p><p>电子产品等等永远降价，但是永远等下去，你会亏走寒假、亏走暑假，然后你该打游戏的时候没得打，有时间跑程序调网络的时候没得跑，那同样是输麻了。</p><p>身边的同学该买电脑的早都买完了（虽然笔记本的溢价稍微少些），配了一个半成不成的电脑然后干等半年属实心累。</p><p>暑假之前肯定会把机器攒完，不会再等40系显卡了。到时候会再写一篇周报讲讲这半年的心态变化，等了大半年，也算是真正把消费观建立起来了吧，还是很值得记录下来的。</p>]]></content>
    
    
      
      
        
        
    <summary type="html">&lt;h1 id=&quot;说说互联网五四&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#说说互联网五四&quot; class=&quot;headerlink&quot;</summary>
        
      
    
    
    
    <category term="2022春夏学期" scheme="https://zhang-ziang.github.io/categories/2022%E6%98%A5%E5%A4%8F%E5%AD%A6%E6%9C%9F/"/>
    
    
    <category term="日常记录" scheme="https://zhang-ziang.github.io/tags/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E8%AE%B0%E5%BD%95/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>2022第十六周周报</title>
    <link href="https://zhang-ziang.github.io/2022/04/23/2022%E7%AC%AC%E5%8D%81%E5%85%AD%E5%91%A8%E5%91%A8%E6%8A%A5/"/>
    <id>https://zhang-ziang.github.io/2022/04/23/2022%E7%AC%AC%E5%8D%81%E5%85%AD%E5%91%A8%E5%91%A8%E6%8A%A5/</id>
    <published>2022-04-23T06:00:00.000Z</published>
    <updated>2024-03-14T08:52:11.570Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="一次CPU“事故调查”"><a href="#一次CPU“事故调查”" class="headerlink" title="一次CPU“事故调查”"></a>一次CPU“事故调查”</h1><p>近日再一次想起CS61A的第一节课里面John DeNero说的一句话：</p><blockquote><p>All computer scientist have a common enemy to bring us all together and that common enemy is called Complexity.</p></blockquote><p>正如这句话所说，计算机科学是一个很大的领域，Complexity这个词在计算机范畴下的不同子领域里，有着不同的内涵。比如说算法分析里面，经常会说到Time Complexity，Space Complexity，这是算法执行的时候的精简程度考量。前几天在LeetCode上面写了几道动态规划题，我发现LeetCode有一个相当方便的地方是你在提交后可以看到所有做这道题的人代码的耗时和空间占用直方图，然后更为方便的是可以看到每个梯队的代表性代码。有道正则匹配的题，我调了半个晚上才通过，一看结果，发现全网写得最好的代码的效率是我的答案的几百倍。往往这种精简的答案比较贴近问题的本质，而停留于问题表象的人只能写出类似于暴力模拟的代码。不过这可能也是算法题的魅力吧，只要细心，题都能写出来，但是这份工程设计的优劣，还得看对于问题理解的角度与深度。</p><p>复杂性在计算机底层的表现大约是“复杂系统”这件事情本身。很多BUG，在人的线性因果思维里面难以察觉。因为人脑里很难真的想象出一台机器在严丝合缝的运转，我们只能是聚焦于局部，处理好每一个齿轮与它周围零件的咬合，但是对于这种咬合是否会影响到整台机器，我们知之甚少。有的人可能会说，那应该有那种大的框架设计呀，确实如此，大的框架设计能够在一定程度上将这种大量并行的思维转换成线性的因果关系（通过接口，通过模块化设计），不过即便如此还是会有很多意想不到的错误。当这些错误游离于注意力之外的时候，光靠人的推理是很难发现的。然后，因为一块砖没铺对，半栋楼塌了。</p><p>最近写CPU实现RISC-V基本指令的时候就发生了这样的事。在软件里面仿真的结果是正确的，但是烧写进入FPGA芯片之后，70%的指令都失效了。大惑不解的我在实验室坐了一整天，但是仍然没有什么进展。因为我自己的设计问题，产生的不定状态有时候（而且和测试代码相关，这一点非常奇怪）甚至会把整个调试系统的显示模块弄崩溃。如果说显示模块可以使用的话，我还可以把硬件的相关信号接出来查看，但是如果连屏幕都不亮的话，我甚至连指令运行的结果都无法知晓，更不用说调试了。</p><p>排查问题的过程是很长的。仿真正确而上板失效，一般来说是“综合”阶段出现了错误，EDA软件会采取一个默认的修正措施（不一定对）并抛出一个严重警告（critical warning），告知你软件的默认修正措施是什么。我最初设计的时候曾经报过一个严重错误 ，当时改换了一个模块（从源代码换成了带源代码的IP核封装，事实上就是没有改动） ，就没有报错了。</p><p>确认软件没有报错之后怀疑是FPGA坏了，于是换了另一个同款的开发板，结果仍然是错误。由于是在最后一个阶段出错，每一次代码改动都需要重新“综合”，“实现”，然后生成比特流文件写入FPGA芯片进行验证。任何一个改动需要二十分钟的等待，然后测试，思考下一步修改方案，然后再重新生成文件写入芯片……所以坐了一天，测试的次数其实很少。这一点正是硬件开发里面比软件开发难受得多的地方。同样是一个1000行代码量的项目，软件开发的一次调试可能只需要几秒，但是硬件物理验证就需要半个小时。</p><p>下午的调试没有结果，只是在摸索调试方法上面有所进展（比如新写的测试代码竟然不会炸屏幕了）。很多时候硬件出现BUG，想到调试的办法（比如说获取其中的某些信号）都需要费一些功夫。</p><p>最后的测试结果显示所有的加减移位逻辑运算都只取了第一个操作数作为结果，唯独and指令会将结果置零。得到的信息很有限，我咨询助教，助教表示也很奇怪，70%的指令都挂了，应该在仿真的时候就能看出端倪。他说如果屏幕能亮的话，推荐我把能够接到屏幕上的调试信号全部接上。后来实验室关门，回到寝室王翰说，仿真对上板错，大半是报了critical warning。我回他说已经被我处理掉了，后面没有再报。晚上陈sir把我的代码全数拿去看，也和我说报critical warning，我也回复了自己的解决方案。初步推断是第二个操作数默认为0，比较符合指令失效的现象。十一点半断电熄灯，我洗澡睡觉，想着周末实验室也不开，把信号全部接上之后，就等着周一再战了。想不到早上起来一看手机，陈sir一条凌晨一点的回复（他真的，我哭死），发现问题所在。其实就是那个critical warning的事情，只不过不知道为什么，换完了寄存器堆就不报错了。但是上板之后其实这个默认的修正是存在的，所以第二个操作数被直接接地，结果自然是0。</p><p>现在是准备好了文件，就等周一上板再调一波了。</p><p>细细想来，调试并找出错误这种事情，曾经对于一个复杂系统来说是需要耗费大量人力物力的。现代的EDA软件，还有程序的调试器，其实已经大大缩短了调试的周期。而在真正的工程实现中，准备一个调试平台就是十分困难的事情。绝大多数时候，在找BUG的过程中，工程人员更像是一个小说里的侦探，依靠逻辑推理，而不是看着数以千计的监控摄像头画面。复旦微电子的ZSN和我说，仿真正确上板错误的事情对于他们来说就是常态。而他们很多时候因为VGA的连带崩溃，只能把信号接到板载LED灯上，一次最多只能看16位的信号输出。这种调试难度，比我这次屏幕尚且可用（相当于一次可以看到1000位以上的信号），大出十倍不止。听她说，上板调试经常需要整个团队通宵达旦才能完成。</p><p>细节实现的失效对于复杂系统的崩溃很多时候是难以预料的（因为很难将两件看似毫不相干的事情联系在一起，就像是“蝴蝶效益”）。1986年“挑战者”号发射73秒后爆炸是因为火箭推进器的一个O型密封环失效导致的；而2003年哥伦比亚号航天飞机空难，调查报告发现是因为发射时超出预期的大风加上燃料箱的泡沫塑料脱落导致机翼划伤，而在返航时超高温空气渗入了机体内，导致了解体。</p><p>我又想到这次的东航空难前几天出来了初步调查报告，有的人说那份初步报告写赛没写，几乎都是已知信息，对于发生原因半字不提。距离空难发生才过去几十天，或许就像是我昨天坐在实验室测了一整天那样，只不过是刚刚找到一些破碎的表象，距离还原出真相还有很长距离（如果不是陈sir半夜看出来我的代码错误，我可能还要一两天才能定位到问题）。从已经崩塌的大楼找出最开始摆错的一块砖，对于空难调查员来说，事情大概就是这样。</p><p>最后感谢昨天一直在帮我出主意的助教、ZSN和陈sir，虽然是我个人的作业，在实验室也就我一个人，但是和你们聊天有助于我理清调试思路，同时也给了我很多解决问题的信心。</p><p>昨晚走去吃饭的时候我对自己说，已经按照成熟的方法做出来的东西，碰见了仿真和验证极不符合的情况，应该就是一个关键的小细节错了吧，这样莫名其妙产生的问题，大概在解决的时候也是突然一下子就会知道问题所在的吧。现在看来果然如此。</p><h1 id="摘抄"><a href="#摘抄" class="headerlink" title="摘抄"></a>摘抄</h1><p><strong>槽边往事：</strong></p><p>如果对一切事物都是用看综艺，或者短视频节目的心态来对待，那么这个世界就很容易让人难以忍耐。每一期综艺都得有个结果，给下期留个大悬念。每一个短视频节目都在结尾给出了某种确定无疑的答案，让人感觉“我懂了”。但是世界上大多数的事情不是这样的，不都有规定的格式，也不都有固定的时间，它按照自己的节奏发生，而且不是每一次都有答案。</p><p>别人找你倾诉，你得顺着对方说，这应该算是一个常识。女朋友或者老婆找你倾诉，你得顺着说跟着骂，不要给建议或者指点，这应该算是第二个常识。当你要公开讲这个常识的时候，不要强调性别，最好依照第一句话这种表达方式，这应该算是第三个常识。<br>倾诉，经常伪装成提问或者求教的样子——因为没有人愿意当情感垃圾桶，这是第四个常识——倾诉一旦以问号结束，人就会误以为是个提问，于是不自觉地认为自己有回答的必要，这就是个法术。破解这个法术的咒语也很简单，只有七个字：那你是怎么想的？真的有问题，那么会接着谈思路。真的想倾诉，那么会接着谈感受。<br>别人想要倾诉的时候你给建议，别人想要建议的时候你闭嘴聆听，因为理解错位会造成很多纷争，对话以不开心始，以更不开心结束。所以人们发明了一套言辞上的规范，好在对话一开始就界定清楚。比如说男性之间常见的请求倾诉规范是：我这几天心情不大好，晚上能不能出来陪我喝一杯？</p><p>另有一段张是之的对上海出现现在情况的分析，说上海的问题不是“电车难题”，而是一个“公地悲剧”。他写了些什么“产权不明确”之类的话。法律我不太懂，这些术语我也只能是望文生义。但大概意思是，没有人为自己正在做的事情负责，为防疫之外的连带副作用负责，这一点我还算认同，因为所有人都可以说我在奉公行事。</p><p>昨天有一场大型互联网行为艺术，“四月之声”视频接力。不禁想起之前那个被翻译成各种语言的吹哨人文章。虽然我不是键政人，未来也没打算对政治发表什么看法，但是这个独立博客，之所以是建在GitHub上，而不是选国内的公众号或者知乎、微博或者其他什么平台，就是为了消除那种想写点什么但必须时刻担心的顾虑，连一些正常的用词在非政治话题上都只能用缩写打出来的顾虑。虽然说，真要封谁，技术手段上，都是可行的（想想GitHub上的国内互联网公司作息表被举报查杀）。</p><p>对这场行为艺术，我感觉应当摘抄食指《相信未来》全诗，说不定还会有谁说一句“<em>这是一个灰色的诗人，这是一首灰色的诗，相信未来就是否定现在。</em>”：</p><blockquote><p>当蜘蛛网无情地查封了我的炉台，</p><p>当灰烬的余烟叹息着贫困的悲哀，</p><p>我依然固执地铺平失望的灰烬，</p><p>用美丽的雪花写下：相信未来。</p><p>当我的紫葡萄化为深秋的露水，</p><p>当我的鲜花依偎在别人的情怀，</p><p>我依然固执地用凝霜的枯藤，</p><p>在凄凉的大地上写下：相信未来。</p><p>我要用手指那涌向天边的排浪，</p><p>我要用手掌那托起太阳的大海，</p><p>摇曳着曙光那支温暖漂亮的笔杆，</p><p>用孩子的笔体写下：相信未来。</p><p>我之所以坚定地相信未来，</p><p>是我相信未来人们的眼睛——</p><p>她有拨开历史风尘的睫毛，</p><p>她有看透岁月篇章的瞳孔。</p><p>不管人们对于我们腐烂的皮肉，</p><p>那些迷途的惆怅，失败的苦痛，</p><p>是寄予感动的热泪，深切的同情，</p><p>还是给以轻蔑的微笑，辛辣的嘲讽。</p><p>我坚信人们对于我们的脊骨，</p><p>那无数次地探索、迷途、失败和成功，</p><p>一定会给予热情、客观、公正的评定，</p><p>是的，我焦急地等待着他们的评定。</p><p>朋友，坚定地相信未来吧，</p><p>相信不屈不挠的努力，</p><p>相信战胜死亡的年轻，</p><p>相信未来，热爱生命。</p></blockquote>]]></content>
    
    
      
      
        
        
    <summary type="html">&lt;h1 id=&quot;一次CPU“事故调查”&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#一次CPU“事故调查”&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;一次CPU“事故调查”&quot;&gt;&lt;/a&gt;一次CPU“事故调查”&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;近日再一次想起CS61A的第一节课里面John</summary>
        
      
    
    
    
    <category term="2022春夏学期" scheme="https://zhang-ziang.github.io/categories/2022%E6%98%A5%E5%A4%8F%E5%AD%A6%E6%9C%9F/"/>
    
    
    <category term="日常记录" scheme="https://zhang-ziang.github.io/tags/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E8%AE%B0%E5%BD%95/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>2022第十五周周报</title>
    <link href="https://zhang-ziang.github.io/2022/04/16/2022%E7%AC%AC%E5%8D%81%E4%BA%94%E5%91%A8%E5%91%A8%E6%8A%A5/"/>
    <id>https://zhang-ziang.github.io/2022/04/16/2022%E7%AC%AC%E5%8D%81%E4%BA%94%E5%91%A8%E5%91%A8%E6%8A%A5/</id>
    <published>2022-04-16T06:00:00.000Z</published>
    <updated>2024-03-14T08:52:11.418Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>本周是充电的一周。周一删掉了微博，清洗了知乎和B站的关注列表（虽然本来就关注不多，B站算上认识的小伙伴我也就关注了100个不到的人），目前决计只在pixiv和twitter上看图了（虽然会错过许多国内画手的最新作品但同样地不会再看到各位颇有主见的大触们在weibo用文字倾倒情绪或发表所有带有政治性质的言论）。</p><p>本周入坑了一部十年前的神作（如今仍然有相当热度的）——《魔法少女小圆》，其实看到虚渊玄执笔之后，就大概知道剧情的分量绝对不会低了（“爱的战士”名不虚传），加上梶浦由記配乐（刚开始不知道，后面听到背景人声的时候才明白过来），又是一波神仙阵容（老虚的fate-zero也写得好）。看完之后搜了一下魔女结界用来表达黑童话的作画的风格叫做“珂拉琪”，果然是立体主义+拼贴风+抽象派的那种风格，和苍树梅的动漫人物设计反差明显，监督新房昭之对这种风格驾驭的也很好。总之这是一部不能够被番剧名字和人物画风的“欺骗”的作品（《魔法少女小圆》是及其容易让没有看过的人误会为《巴啦啦小魔仙》的一部番剧，但性质完全不一样）。</p><p>在我看来，《魔法少女小圆》就其塑造的人物形象是可以与《新世纪福音战士》比肩的。可能就是受限于篇幅和设定框架，《魔法少女小圆》并没有《新世纪福音战士》的那种广度，人物形象的丰富程度（指人数）也不如新世纪福音战士。不过里面的角色足够立体，也表现出了足够的成长性。其故事内核是人与人之间的相互救赎，表现的仍然是人的欲望、希望和绝望。《新世纪福音战士》里绫波丽“真心为你”结局中的救世和《魔法少女小圆》中最终小圆选择承担起所有魔法少女的绝望而成神的救世大概是不同的。《新世纪福音战士》无论哪个结局的救世，都是人与心中私欲的和解，又或者是出于对某个具体的人的爱；《魔法少女小圆》的救世则是“神爱世人”式的救世。当然，在第三部剧场版《叛逆的物语》中，晓美焰背负了神重回人的姿态的这一愿望，化身为魔剥离了小圆的神格。</p><p>除了两个主要人物的塑造之外，织子、麻美学姐、美树沙耶加这几个人物都不是扁平的正义使者式魔法少女（或许是将希望和绝望对应起来的这个设定已经决定了小圆这个故事的高度）。另吹一波小圆的交响配乐，同时安利一下帝玖管弦乐团的魔法少女小圆的交响组曲，还原度非常之高。</p><p>另外本周重拾画笔，摸了两张图，逐渐有点理解“画准”的意思大概是什么了。大触们画的快并不是因为使用了什么高深的技巧，而是在下笔之前就已经知道笔落之处应当填上什么颜色，本质上是“精确”。而我现在还要花大量时间去在创作的时候进行大量的重复尝试，过了好半天才糊出来一块颜色，而且画面还容易脏。不过颜色的观察、推导和概括能力还是需要多加实践才能感悟到的（就像是打球的时候的那种“球感”，这种脑海中的对应关系几乎不能够用语言显式地表达出来）。</p><p>另外对创作内容的边界有一些新的想法，主要是看了@亚亚子不是阿阿子 最近的一些魔法少女小圆的同人作品。从里面找到了一些之前在@TUOER_托兒 老师还有 @织布机loom 老师画明日香的作品的那种感觉。就像是@guweiz画的那些晦暗的雨夜城市一角一样，可以看到那些意象（甚至人物因为其背后的故事也可以成为意象来成为现实心情的投射）对于情绪世界的表达。前面提到的这几位的用笔是很干净简练的，可能主要也是为了突出画面的叙述主体，减少因为笔触带来的信息输入。虽然说大多数人（包括我）看到之后只能说出“啊啊啊好绝啊”“太美了吧”……但实际上，因为有背后的故事铺垫，人物情绪得以在画面中定格，观众在理解画面所述场景的瞬间已经与画面人物共情并被震撼。然而这种震撼难以用语言去言说，因为人物的关系和情绪已经全部被写入到构图、用色、大小比例当中去了。不得不说，对于表达所用的意象的选取可以说是这类作品最大的创意所在。</p><p>也正因此再次感受到鼓舞。</p><p>封面放一张@亚亚子不是阿阿子的图好了。</p><h1 id="本周书摘"><a href="#本周书摘" class="headerlink" title="本周书摘"></a>本周书摘</h1><p>其实本周摄入较多的是视觉资料（主要是《魔法少女小圆》相关的内容，神作）。不过《反对阐释》也开始看了（再不看就要还回去了）。</p><h1 id="译者卷首语"><a href="#译者卷首语" class="headerlink" title="译者卷首语"></a>译者卷首语</h1><p>资产阶级当初并没有创造出真正属于自己的文化，不过继承了贵族时代的高级文化。与贵族时代的社会等级制一样，这种文化也是等级制的，不仅与大众文化和先锋派艺术格格不入，而且排斥和贬低大众文化和先锋派艺术，因为它建立在好与坏、高级与低级、崇高与庸俗等一系列二元对立的价值评判基础上，而在六十年代反文化激进派看来，这一基础本身就成问题。<br>……<br>从这种意义上来说，“新感受力”的提出，意味着大众文化和先锋派艺术开始明确地与高级文化争夺文化领导权的斗争。它所采取的策略不再是对既定的二元对立价值评判标准的逆转（如以大众文化取代高级文化），而是“反对阐释”，即搁置一切价值评判，或者说保持“价值中立”。而实质上，搁置一切价值评判，就意味着对一切价值评判同等对待。先锋派艺术、同性恋以及其他种种不见容于高级文化和传统生活方式的价值和行为，就这样合法地进入了文化和生活方式领域，并从最深处瓦解了等级秩序所依赖的基础。</p><p>我们可能注意到《反对阐释》一文标题中的“阐释”是一个单数名词，这就意味着，桑塔格并不反对阐释本身，而是反对唯一的一种阐释，即那种通过把世界纳入既定的意义系统，从而一方面导致意义的影子世界日益膨胀，另一方面却导致真实世界日益贫瘠的阐释行为。换言之，她希望以对世界的多元化的复制，来瓦解对世界的单一化复制。她对“形式”、“表面”或者“身体”的看重，是对整个影子世界作出的一个叛逆的姿态。正因为是一个姿态，所以就具有夸张和故意走极端的色彩，很容易被人误解为“原始主义”或“反智主义”，甚至连一向持论公允的狄克斯坦都遗憾地说桑塔格在这些文章中犯了她“日后机智地加以回避的那种强词夺理和简单化的错误”。<br>果真如此吗？或许我们应该区分一个人的姿态与他的真实思想。这并不是说姿态与实质之间发生了分裂（桑塔格自己就曾说过，一个人的姿态就是其实质），而是说，一种复杂的思想因为收到了外在的阻力，可能会以一种简单化的偏激姿态来显示自身，这便是任何社会运动之所以采取口号这种形式的原因。</p><h1 id="反对阐释"><a href="#反对阐释" class="headerlink" title="反对阐释"></a>反对阐释</h1><p>内容是对某物之一瞥，如刹那之一遇。它微乎其微——微乎其微，内容。——威廉·德·库宁</p><p>惟浅薄之人才不以外表来判断。世界之隐秘是可见之物，而非不可见之物。——奥斯卡·王尔德</p><p>即使是在现代，在大多数艺术家和批评家业已放弃艺术是外部现实之再现这一理论而赞同艺术是主观之表现的理论时，模仿说的主要特征依然挥之不去。无论我们是基于图像的模式来思考艺术作品，或是基于声明的模式来思考艺术作品，头一个想到的仍然是内容。内容可能已经发生变化。它现在或许不那么有具象性，不那么有明显的现实色彩。然而人们依然断定，所谓艺术作品就是其内容。或者，正如现今人们通常表述的那样，艺术品原本就是说什么的（“X说的是……”，“X想说的是……”，“X说过……”，等等，等等）</p><p> 那时，艺术并未感到需要去证明自己的正当性，人们也不去探问艺术作品在说什么，因为人们知道（或自认为知道）艺术作品在做什么。从现在起，一直到我们意识的终结，我们都无法摆脱为艺术辩护的责任。我们顶多是不赞成这种或那种辩护的手段而已。确实，我们有义务去推翻一切对当代的需要和实践来说已经变得特别愚钝、繁琐或者迟钝的为艺术辩护或证明艺术的手段。</p><p>内容说本身在今天就是这种情形。无论内容说以前是怎样的，它在当今看来主要是一种妨碍，一种累赘，是一种精致的或者不那么精致的庸论。</p><p>尽管众多艺术门类中已发生的那些切切实实的变化似乎已使我们远离了那种认为艺术作品首要地是其内容的观点，但该观点仍在起着非同小可的支配作用。我要指出，之所以这样，是因为该观点现已伪装成一种接触艺术作品的方式被永恒化了，根深蒂固于大多数以严肃的态度来看待一切艺术的人们之中。对内容说的这种过分强调带来了一个后果，即对阐释的持续不断、永无止境的投入。反之，也正是那种以阐释艺术作品为目的而接触艺术作品的习惯，才使以下这种幻觉保持不坠之势，即一定存在着艺术作品的内容这种东西。</p><p>谈到艺术，阐释指的是从作品整体中抽取一系列的因素（X，Y，Z，等等）。阐释的工作实际成了转换的工作。阐释者说，瞧，你没看见X其实是——或其实意味着——A？Y其实是B？Z其实是C？</p><p>……</p><p>阐释于是就在文本清晰明了的原意与（后来的）读者的要求之间预先假定了某种不一致。而阐释试图去解决这种不一致。情形因而成了这样，即因某种原因，文本已变得不能为人所接受；但它还不能被抛弃。阐释是以修补翻新的方式保留那些被认为太珍贵以至不可否弃的古老文本的极端策略。阐释者并没有真的去涂掉或者重写文本，而是在改动它。但他不能承认自己在这么做。他宣称自己通过揭示文本的真实含义，只不过使文本变得可以理解罢了。</p><p>……</p><p>在现代大多数情形中，阐释无异于庸人们拒绝艺术作品的独立存在。真正的艺术能使我们感到紧张不安。通过把艺术作品消减为作品的内容，然后对内容予以阐释，人们就驯服了艺术作品。阐释使艺术变得可被控制，变得顺从。</p><p>……</p><p>例如，卡夫卡的作品一直经受着不下于三拨的阐释者的大规模劫掠。那些把卡夫卡的作品当作社会寓言来读的批评家从中发现了卡夫卡对现代官僚体制的层层阻挠、疯狂及其最终沦为极权国家的案例来研究。那些把卡夫卡的作品当作心理分析寓言来读的批评家从中发现了卡夫卡对父亲的恐惧、他的阉割焦虑、他对自己性无能的感觉以及对梦的沉湎的种种绝望的显露。那些把卡夫卡的作品当作宗教寓言来读的批评家则解释说，《城堡》中的K试图获得天国的恩宠，而《审判》中的约瑟夫·K经受着上帝严厉而神秘的法庭的审判……</p><p>……</p><p>对那些将被阐释的作品而言，艺术家本人的意图无关紧要。</p><p>……</p><p>逃避阐释似乎尤其是现代绘画的一个特征。抽象绘画试图避免通常所谓的内容；因为没有内容，就无所谓阐释。在这一点上，波普艺术以相反的方式达到了相同的效果；它使用如此明显、如此“本来就是这样”的内容，以至于到头来也不可被阐释。</p><p>……</p><p>当今，哪一种批评、哪一种艺术评论是可取的呢？我并没有说艺术作品不可言说，不能被描述或者诠释。它们可以被描述或者诠释。问题是怎样来描述或诠释。批评要成为一个什么样子，才会服务于艺术作品，而不是僭取其位置？<br>首先，需要更多地关注艺术中的形式。如果对内容的过度强调引起了阐释的自大，那么对形式的更广泛、更透彻的描述将消除这种自大。……同样有价值的是那些提供了对艺术作品外表的一种真正精确、犀利、细致周到的描述的批评论文。这似乎甚至比形式分析更难。</p><p>……</p><p>曾几何时（例如，对但丁来说），为使艺术作品能够在不同层面上被体验而对艺术作品进行谋篇布局，想必是一种革命性、创造性的举措。现在它不再是革命性和创造性的了。它只不过强化了作为现代生活主要苦恼的那种冗余规则。<br>曾几何时（高级艺术稀缺的时代），阐释艺术作品，想必是一个革命性、创造性的举措。现在不是这样了。我们现在需要的绝不是进一步将艺术同化于思想，或者（更糟）将艺术同化于文化。<br>阐释视艺术作品的感性体验为理所当然之物而不予以重视，并从这一点出发。现在，这种体验不能被视为理所当然的了。想一想我们每个人都耳闻目睹的艺术作品的纯粹复制把，我们的感官本来就遭受着城市环境的彼此冲突的趣味、气息和景象的轰炸，现在又添上了艺术作品的大量复制。我们的文化是一种基于过剩、基于过度生产的文化；其结果是，我们的感性体验中的那种敏锐感正在逐步丧失。现代生活的所有状况——其物质的丰饶、其拥堵不堪——纠合在一起，钝化了我们的感觉功能。要确立批评家的任务，必须根据我们自身的感觉、我们自身的感知力（而不是另一个时代的感觉和感知力）的状况。<br>现在重要的是恢复我们的感觉。我们必须学会去更多地看，更多地听，更多地感觉。<br>我们的任务不是在艺术作品中去发现最大量的内容，也不是从已经清楚明了的作品中榨取更多的内容。我们的任务是削弱内容，从而使我们能够看到作品本身。<br>现今所有艺术批评的目标，是应该使艺术作品——以及，以此类推，我们自身的体验——对我们来说更加真实，而不是更不真实。批评的功能应该是显示它如何是这样，甚至是它本来就是这样，而不是显示它意味着什么。</p><p>为了取代艺术阐释学，我们需要一门艺术色情学。</p>]]></content>
    
    
      
      
        
        
    <summary type="html">&lt;p&gt;本周是充电的一周。周一删掉了微博，清洗了知乎和B站的关注列表（虽然本来就关注不多，B站算上认识的小伙伴我也就关注了100个不到的人），目前决计只在pixiv和twitter上看图了（虽然会错过许多国内画手的最新作品但同样地不会再看到各位颇有主见的大触们在weibo用文字倾倒</summary>
        
      
    
    
    
    <category term="2022春夏学期" scheme="https://zhang-ziang.github.io/categories/2022%E6%98%A5%E5%A4%8F%E5%AD%A6%E6%9C%9F/"/>
    
    
    <category term="日常记录" scheme="https://zhang-ziang.github.io/tags/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E8%AE%B0%E5%BD%95/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>2022第十四周周报</title>
    <link href="https://zhang-ziang.github.io/2022/04/10/2022%E7%AC%AC%E5%8D%81%E5%9B%9B%E5%91%A8%E5%91%A8%E6%8A%A5/"/>
    <id>https://zhang-ziang.github.io/2022/04/10/2022%E7%AC%AC%E5%8D%81%E5%9B%9B%E5%91%A8%E5%91%A8%E6%8A%A5/</id>
    <published>2022-04-10T15:00:00.000Z</published>
    <updated>2024-03-14T08:52:10.998Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>最近不知道怎么回事，大概是每个学期都会在期中这段时间里出现这样有点提不起劲的症状。或许是因为开学的时候还抱着宏伟的学期内的目标和理想，到了期中这些宏愿就已经逐渐被各种作业和项目磨蚀，但又未到期末全心冲刺复习的时候，于是不自觉的滑向开摆的状态。</p><p>其实这段时间比起其他人而言，我并不算很忙，但要说有大半天完完全全的休息（包括看书、画画、睡觉、发呆）时间，也可以说是没有。毕竟整个学期还有一些大作业要去完成，潜意识里时刻提醒一下自己还有点事。感觉自己真的闲下来的时候倒比较难坚持看书睡觉画画发呆，每当到有些忙的时候，反而怀念起这些规律的小事情了。最明显的当属看书和画画时间急剧下滑，这主要是因为这两项休闲实在需要一定长度的连续时间，比如说三到四个小时。而且看书画画如同跑步，虽然属于休闲，但并不是完全的放松。就连打游戏打完人都会觉得累，进行看书、画画和跑步这些活动的时候自然更加需要后备的休息时间（对于跑步而言可能是洗澡洗衣的时间，而对于看书画画，则是完全的大脑放空的发呆时间）。现在我明白，如果不是被DDL逼着的话，我几乎是没有办法维持一整天的工作状态的。那种早上三个小时写完某某作业，下午三个小时又调完某某代码，晚上五个小时再写掉某一门课的实验报告这种事情有点难以完成。</p><p>有的时候，局限于时间，我好像不得不去采取一些比较“低质量”的休息方式，比如说刷手机。拿起手机的时候会觉得自己对于未知的信息流有一种期待，不过大多数时候，并没有值得一看的信息。然后不知道从什么时候开始我发现了可以关闭某些推荐（大概是从流媒体的关闭广告开始的），我开始逐渐习惯于给稿件点“减少此类推荐”这种选项，试图对算法提出一些抗议。但是算法好像变得更加迷糊了，这可能也是由于平台（指b站和知乎）上某个领域的高质量资源也就那么多，推荐来推荐去，也就那么几个还可以马马虎虎看看。</p><p>所以现在很难说我在平台上面真的看了什么东西，大多数时候我都在推荐列表里面点“我不想看”。bilibili的推荐几乎都是标题党，也正因为这一点我其实并不接受这种推荐。我觉得如果推荐标语能抛弃那种为了“名场面”去看剧看番的宣传取向的话，我倒还真的说不定会去看一眼。就比如说《旺角卡门》，很多人点开都为了去看乌蝇哥的那个名场面。如果只看那一段的话，观众大概会觉得搞笑，是很具有喜剧色彩的，但是如果你看完全剧，你就会发现那个场面是乌蝇哥唯一能够驾凌在其他人之上的人生“高光时刻”，而这短暂的高光，是乌蝇哥用他的命换来的，在这之后他就要去完成一个必死的任务了。所以其实《旺角卡门》讲的是一个悲剧。这种“名场面”的宣传方式，我觉得是对整部剧的一种“断章取义”，也会导致整个作品的“贬值”。</p><p>我另一个内容摄取的需求来自于图片（大部分是绘画作品）。目前我所接触到的平台，twitter和pixiv可以说是最干净的了。我发现国内的社交平台（比如很多画师会在weibo和b站发画，lofter我不太用）比较难做到这一点。也不知道为什么，同为社交平台的twitter，你在上面如果只关注画师的话，不会有毫不相干的各种广告，不会有未关注的博主的博文出现在动态列表里（已关注的博主点赞的除外）。好像画师太太们在twitter上面只发画只宣传自己的集子，而weibo和b站的动态列表里总会掺杂着各种生活上的记录和吐槽，以及对于一些社会问题的转发。尤其是现在整个国内网络情绪处于负面，我本来就是为了看看画放松一下神经，但是却不得不被强制接入到整个网络的情绪当中。而weibo和b站里面还经常有锤人的转发，我觉得也很碍眼（并不是说我不支持锤人或者版权，我也知道或许只有转发才能够获得舆论声浪，但是我只是想看看画而已，我只是不希望在看画的放松时间被这样那样的群情激愤打搅）。我觉得我这样说完全是对那些画师过分要求了，他们完全有理由反驳我说锤人是为了保护版权，从而保证画师能够在残酷的内卷中养活自己。但现在因为看的不快乐而导致我都把平台卸载了，这些转发又怎么能够有效呢。</p><p>在twitter上发布作品的那些画师好像不太会在发画的号上面倾倒情绪垃圾，也不太会转发“政治正确”性的内容，动态列表一拉下来，全都是新发的作品（有些是动画）或者集子的推广，评论区也不太会ky到其他话题里，就用户浏览体验来看，确实是比b站和weibo舒服不少。</p><p>说到这里，想起前几个学期也有好几次删除b站，也是因为看不到好的作品，到处整活到处是搞笑短视频剪辑，在要么就是各种政治性质的内容了。</p><p>另，整个周末都在做一个project，跟上dalao队友的脚步十分心累，因为明明有很多任务要完成但根本没法帮上忙，甚至无法读懂dalao队友的代码写法。室友前几天说被迫摆烂是最难受的，虽然他说的是自己因为找不出程序bug而被迫降低作业完成度。我感觉我这也是在被迫摆烂……可以说是时间分配上出了问题，也可以说是组内沟通出了问题，说到底还是我的水平没有跟上。</p><hr><p>另，本来不应该在周报里面倾倒情绪的（我觉得最近这几周是有严重的倾倒现象的，没时间摄入优质内容，产出的质量自然很低，最明显的表现是文章结构的混乱和撕裂）。并且我也知道大多数人并不会点进来看这篇周报，大概看我周报的最多的是我父母，其次是几位朋友圈里的亲戚朋友。不过写周报的初衷也就是按时、如实地记录一周的状况。如果你正在看这一段文字的话，我建议你忽略或至少警惕文章的情绪成分影响。我正在努力让它成为一个可以公开的周报而不是单纯的私人情绪日记本，否则我完全可以只写给自己看或者丢网络树洞，而没有必要公开到目前的熟人网络，但这也就失去的所有意义。</p>]]></content>
    
    
      
      
        
        
    <summary type="html">&lt;p&gt;最近不知道怎么回事，大概是每个学期都会在期中这段时间里出现这样有点提不起劲的症状。或许是因为开学的时候还抱着宏伟的学期内的目标和理想，到了期中这些宏愿就已经逐渐被各种作业和项目磨蚀，但又未到期末全心冲刺复习的时候，于是不自觉的滑向开摆的状态。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实这段时间比起</summary>
        
      
    
    
    
    <category term="2022春夏学期" scheme="https://zhang-ziang.github.io/categories/2022%E6%98%A5%E5%A4%8F%E5%AD%A6%E6%9C%9F/"/>
    
    
    <category term="日常记录" scheme="https://zhang-ziang.github.io/tags/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E8%AE%B0%E5%BD%95/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
